**越南歷史**悠久，據[考古資料顯示](../Page/考古.md "wikilink")，[越南在](../Page/越南.md "wikilink")[舊石器時期已有先民活動](../Page/舊石器時期.md "wikilink")，在公元前700年左右出現[東山文化](../Page/東山文化_\(越南\).md "wikilink")，較重要的民族有[雒越人](../Page/雒越.md "wikilink")。越南[神話](../Page/神話.md "wikilink")[傳說提到約四千年前出現最早的王朝](../Page/傳說.md "wikilink")[鴻龐氏](../Page/鴻龐氏.md "wikilink")。[中國](../Page/中國.md "wikilink")[秦漢時期接觸並征服北部](../Page/秦漢.md "wikilink")（[紅河三角洲](../Page/紅河三角洲.md "wikilink")）及中部後，越南情況乃有可靠的文獻記載。從公元[前3世紀晚期至](../Page/前3世紀.md "wikilink")[10世紀前期](../Page/10世紀.md "wikilink")，越南[處於中國統治之下](../Page/越南北屬時期.md "wikilink")，[中國文化大量輸入](../Page/中國文化.md "wikilink")。現時的越南中、南部地區，曾有[占婆國存在](../Page/占婆國.md "wikilink")（2至15世紀），南部的[湄公河三角洲一帶曾為](../Page/湄公河三角洲.md "wikilink")[扶南](../Page/扶南.md "wikilink")、[真臘](../Page/高棉帝國.md "wikilink")（[柬埔寨](../Page/柬埔寨.md "wikilink")）等國的領土。

[938年](../Page/938年.md "wikilink")，[吳權在](../Page/吳權.md "wikilink")[白藤江之戰打敗中國](../Page/白藤江之战_\(938年\).md "wikilink")[南漢軍隊](../Page/南漢.md "wikilink")，是次戰役為越南[獨立過程中的重要一步](../Page/獨立.md "wikilink")。968年[丁部领建立](../Page/丁部领.md "wikilink")[大瞿越国](../Page/大瞿越国.md "wikilink")，越南正式独立建国。其後越南進入[封建時期](../Page/封建時期.md "wikilink")，經歷[丁朝](../Page/丁朝.md "wikilink")、[前黎朝](../Page/前黎朝.md "wikilink")、[李朝](../Page/越南李朝.md "wikilink")、[陳朝](../Page/越南陳朝.md "wikilink")、[胡朝各朝的發展](../Page/胡朝.md "wikilink")，15世紀初一度被中國[明朝所佔](../Page/明朝.md "wikilink")（即[屬明時期](../Page/屬明時期.md "wikilink")），不久復國，並在[後黎朝前期達至封建時代興盛時期](../Page/後黎朝.md "wikilink")，其後長時間處於分裂及戰亂，有[莫朝](../Page/莫朝.md "wikilink")（與後黎朝合稱[南北朝](../Page/越南南北朝.md "wikilink")）、[鄭主](../Page/鄭主.md "wikilink")、[阮主](../Page/阮主.md "wikilink")、[西山朝等王朝和政權](../Page/西山朝.md "wikilink")，到19世紀初期[阮朝重新統一全國](../Page/阮朝.md "wikilink")。越南歷朝曾使用的國號有「大瞿越」「大越」「大虞」「大南」等等，對外被稱為「交趾」「安南」，19世紀初始稱「越南」。在封建時代各朝，統治者採用中國式的制度治國，文化方面融合了[儒](../Page/儒家.md "wikilink")、[佛](../Page/佛教.md "wikilink")、[道三教](../Page/道教.md "wikilink")。本土文化亦有所發展，本國文字「[喃字](../Page/喃字.md "wikilink")」得以應用。對外多次進行戰爭，以維護獨立和擴張領土，曾抵禦北方的中國及[蒙古等國](../Page/蒙古帝國.md "wikilink")，在[印支半島逐步征服占婆國](../Page/印支半島.md "wikilink")，入侵[老撾](../Page/老撾.md "wikilink")，與真臘、[暹羅](../Page/暹羅.md "wikilink")（泰國）爭雄。

19世紀中晚期，[法國漸次吞併越南](../Page/法國.md "wikilink")，進行[殖民統治](../Page/法屬印度支那.md "wikilink")。[第二次世界大戰時受](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")[日本所支配](../Page/大日本帝國.md "wikilink")。1945年[越南共產黨](../Page/越南共產黨.md "wikilink")（時稱印度支那共產黨）發動[八月革命](../Page/八月革命.md "wikilink")，成立[越南民主共和國](../Page/越南民主共和國.md "wikilink")（即北越），統治北方，獲[蘇聯](../Page/蘇聯.md "wikilink")、[中華人民共和國等共產國家支持](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")，南方亦先後有西方陣營支持的[保大帝政權及](../Page/保大帝.md "wikilink")[越南共和國](../Page/越南共和國.md "wikilink")（即南越），南北分裂，[美國介入越南政局](../Page/美國.md "wikilink")，支持南越，演成[越戰](../Page/越戰.md "wikilink")。1975年北越統一全國，1976年改名[越南社會主義共和國](../Page/越南社會主義共和國.md "wikilink")。統一後的越南政府曾染指鄰國[老撾](../Page/老撾.md "wikilink")、[柬埔寨](../Page/柬埔寨.md "wikilink")，又與中、美等交惡，外交形勢曲折。1986年以後，越南政府推動[革新開放](../Page/革新開放.md "wikilink")，促進經濟，[1990年代又與中](../Page/1990年代.md "wikilink")、美及世界各國改善關係。

## 歷史沿革

### 原始時代

#### 石器時代

在原始時期，[越南國土上已有人類活動的痕跡](../Page/越南.md "wikilink")。在[諒山省的平嘉發現](../Page/諒山省.md "wikilink")[猿人牙齒](../Page/猿人.md "wikilink")、[清化省的度山發現](../Page/清化省.md "wikilink")[舊石器時期的工具](../Page/舊石器時期.md "wikilink")。\[1\]到[中石器時期及](../Page/中石器時期.md "wikilink")[新石器時期](../Page/新石器時期.md "wikilink")，北部地區出現過數種文化遺址，如「[和平文化](../Page/和平文化.md "wikilink")」（在[和平省](../Page/和平省.md "wikilink")）、「[北山文化](../Page/北山文化_\(越南\).md "wikilink")」（在[諒山省北山](../Page/諒山省.md "wikilink")）等，當時的先民利用石器、竹木器、陶器等物品，從事狩獵及採集。\[2\]但因這些文化的相關文物出土量少，未能全面反映當時狀況。\[3\]\[4\]南部地區的[東那江下游](../Page/東那江.md "wikilink")，曾於新石器時代後期與[金屬時代之間](../Page/金屬時代.md "wikilink")，出現聚落、作坊及墓葬遺址共80處，被命名為「新石器時代後文化」，年代約在公元前4500至2400年之間。該文化使用大量石器，多數是實用為主，裝飾性不高的器物。\[5\]

#### 東山文化及雒越人

[DrumFromSongDaVietnamDongSonIICultureMid1stMilleniumBCEBronze.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:DrumFromSongDaVietnamDongSonIICultureMid1stMilleniumBCEBronze.jpg "fig:DrumFromSongDaVietnamDongSonIICultureMid1stMilleniumBCEBronze.jpg")時期文物[東山銅鼓](../Page/東山銅鼓.md "wikilink")\]\]
到大約公元前700年至公元1世紀，越南處於[金石時代](../Page/金石並用時代.md "wikilink")，出現「[東山文化](../Page/東山文化_\(越南\).md "wikilink")」。\[6\]它的出土遺物數量多，種類繁富，有銅器、陶器、玉器、石器、水晶、鐵器、木器等。東山文化大量使用銅，例如製作銅鼓作為樂器，以及利用銅製農具，提高農業生產效率。\[7\]東山文化也具有一定的航行技術，用划艇航行本土，並有較大型的船隻，輔以天文知識作遠航。\[8\]

遠古時期居於越南北部的民族，為[雒越人](../Page/雒越.md "wikilink")（又作駱越）。越南上古史學家[陶維英認為](../Page/陶維英.md "wikilink")，東山文化就等同是雒越人的文化。\[9\]在雒越社會，有「雒王」「雒侯」「雒將」等作為部落領袖，並有簡單的農業方式，就是依循潮水漲退，墾地栽種。\[10\]\[11\]中國學者[郭振鐸](../Page/郭振鐸.md "wikilink")、[張笑梅指出](../Page/張笑梅.md "wikilink")，雒越人早在舊石器時期就生活在[紅河流域](../Page/紅河.md "wikilink")，到東山文化時代，已從原始族群過渡為氏族公社的階段。\[12\]雒越族人在越北地區繼續發展為[京族](../Page/京族.md "wikilink")（又稱越族），其後[獨立建國並](../Page/越南歷史#越南立國及封建體制的創建.md "wikilink")[向南擴展](../Page/南進.md "wikilink")，是為越南的主體民族。\[13\]

### 傳說時期

[越南的傳說時期](../Page/越南.md "wikilink")（或稱「原始公社時期」），現代學界介定為自遠古至公元前214年[中國](../Page/中國.md "wikilink")[秦朝在越南北部設置](../Page/秦朝.md "wikilink")[象郡為止](../Page/象郡_\(秦代\).md "wikilink")。\[14\]當中包括[鴻龐氏和](../Page/鴻龐氏.md "wikilink")[蜀氏兩個王朝](../Page/安陽王.md "wikilink")。

#### 鴻龐氏

[Mausoleum_of_Hung_King.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mausoleum_of_Hung_King.JPG "fig:Mausoleum_of_Hung_King.JPG")陵，用以尊崇傳說中的[鴻龐氏王朝](../Page/鴻龐氏.md "wikilink")\]\]
根據[越南神话傳說](../Page/越南.md "wikilink")，越南最早的王朝是[鴻龐氏](../Page/鴻龐氏.md "wikilink")（Hồng
Bàng）。鴻龐氏首位君主[祿續](../Page/涇陽王.md "wikilink")，是[中國](../Page/中國.md "wikilink")[神農氏的後代](../Page/神農氏.md "wikilink")，獲封為「涇陽王」，治理南方，號「赤鬼國」。涇陽王娶洞庭君龍王之女，生下[貉龍君](../Page/貉龍君.md "wikilink")（名崇纜。「貉」又作「雒」）。貉龍君有兒子百人，當中五十人隨母歸山，五十人隨父居於南方，越南人稱貉龍君為「[百粵之祖](../Page/百粵.md "wikilink")」，而其長子則稱為「[雄王](../Page/雄王.md "wikilink")」(Hùng
Vương，又作[駱王](../Page/駱王.md "wikilink")、[雒王](../Page/雒王.md "wikilink")），繼承王位，建立「[文郎國](../Page/文郎國.md "wikilink")」。\[15\]雄王家族世襲王位，歷十八代，是為傳說裡的鴻龐氏王朝，時間從公元前2879年至前258年，共2622年。\[16\]

[Thanh_Giong_statue.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Thanh_Giong_statue.jpg "fig:Thanh_Giong_statue.jpg")像\]\]
在越南古代，史家相信鴻龐氏領土東臨[南海](../Page/南海.md "wikilink")，西抵[巴蜀](../Page/巴蜀.md "wikilink")，北至[洞庭湖](../Page/洞庭湖.md "wikilink")，南接[占婆](../Page/占婆.md "wikilink")，分為十五部，首都設在峯州或文郎。\[17\]傳說中，雄王設置「貉侯」（又作雒侯）、「貉將」（又作雒將）等職官，以作管治。\[18\]最早的越族的前史越族語文獻是《傍枻越人擁楫歌》（亦稱《[越人歌](../Page/越人歌.md "wikilink")》），為楚國人劉向於公元前528年根據讀音用漢字譯成。後世認為越南民俗文化跟鴻龐息息相關，例如雄王教人民在身上紋龍、水怪等圖案，讓先民進行漁獵時免受蛟蛇所傷；古代越南人以木皮為衣，織菅草為席，以米汁為酒，以榔桄棕桐為飯，製作魚露、刀耕火種等習俗，都被視為從鴻龐時代開創。\[19\]越南傳說又提到鴻龐氏與古[中國有過接觸](../Page/中國.md "wikilink")。古時越南人相信中國[殷朝曾入寇越南](../Page/殷朝.md "wikilink")，雄王派三歲小童[扶董天王擊退敵軍](../Page/扶董天王.md "wikilink")\[20\]；[西周](../Page/西周.md "wikilink")[成王時](../Page/周成王.md "wikilink")，鴻龐氏自稱「越裳氏」，派使到周朝入貢，周朝攝政者[周公命人用](../Page/姬旦.md "wikilink")[指南車送使節回國](../Page/指南車.md "wikilink")。鴻龐氏最終於公元前257年，被[蜀泮](../Page/蜀泮.md "wikilink")（即安陽王）所滅。\[21\]

越南近現代學者對鴻龐氏傳說存有不同見解。[陳重金](../Page/陳重金.md "wikilink")（即陳仲金）認為「有關這個時代的事情是難於確鑿可信的」，又說「誰都希望從神話之中尋找自己的根源來光耀自己的民族。無疑也因為這個道理，我國（指越南）的史書記載鴻龐氏為『仙子龍孫』云云」。\[22\][越共學者認為](../Page/越共.md "wikilink")，考古學上的[東山文化與傳說中的](../Page/東山文化_\(越南\).md "wikilink")[雄王相關](../Page/鴻龐氏.md "wikilink")，甚至推斷「東山文化階段，也就是雄王時代的極盛時期」。\[23\]

#### 蜀氏

在[越南和](../Page/越南.md "wikilink")[中國的典籍裡](../Page/中國.md "wikilink")，均提到有關[蜀泮](../Page/蜀泮.md "wikilink")（即安陽王）在越北稱王的傳說。較早提及的是中國典籍《[水經注](../Page/水經注.md "wikilink")》引《[交州外域記](../Page/交州外域記.md "wikilink")》記載：「後[蜀王子將兵三萬](../Page/安陽王.md "wikilink")，來討雒王、雒侯，服諸雒將，蜀王子因稱為安陽王。」\[24\]越南史籍《[大越史記全書](../Page/大越史記全書.md "wikilink")》的說法較為詳細，提到[鴻龐氏傳至末代時](../Page/鴻龐氏.md "wikilink")，蜀王向雄王求娶王女，但雄王不許。\[25\]蜀王之孫蜀泮為了報復，乃於[甲辰年](../Page/甲辰.md "wikilink")（前257年）攻滅鴻龐氏，改國號為「甌雒國」。傳說中安陽王營建[螺城為首都](../Page/螺城.md "wikilink")，規模宏大，「廣千丈，盤旋如螺形」。\[26\]

[Gieng_Trong_Thuy.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Gieng_Trong_Thuy.jpg "fig:Gieng_Trong_Thuy.jpg")亡國時，[趙仲始](../Page/趙仲始.md "wikilink")（即趙始）因妻子已死而在此投井自盡\[27\]\]\]
安陽王在位時，適值[秦始皇統一中國](../Page/秦始皇.md "wikilink")，平定[百越族的時期](../Page/百越族.md "wikilink")。關於此時甌雒國與秦朝的關係，越南學者[陳重金](../Page/陳重金.md "wikilink")（即陳仲金）認為，公元前214年秦派軍攻百越時，安陽王也向秦朝臣服，秦朝遂在越北地區設置[象郡](../Page/象郡_\(秦代\).md "wikilink")。但同時，越北仍有土著不願臣服，致力抵抗，秦軍亦因不服水土而爆發疫病，大將[屠睢亦在戰事中陣亡](../Page/屠睢.md "wikilink")。\[28\]

秦末政局動蕩，[南海郡](../Page/南海郡.md "wikilink")[郡尉](../Page/郡尉.md "wikilink")[趙佗乘機建立](../Page/趙佗.md "wikilink")[南越國](../Page/南越國.md "wikilink")。傳聞趙佗因要擴張勢力而有意征战安陽王，但安陽王因擁有一具威力強大的神弩，每發可殺三百人，趙陀知難以制勝，便派兒子[趙始詐降](../Page/趙仲始.md "wikilink")，娶安陽王之女為妻，以博取信任，暗中毁壞神弩而去。安陽王不知中計，最終被趙陀所攻破而亡。\[29\]\[30\]另外，《大越史記全書》提到，南越國攻滅蜀氏的時間在[癸巳年](../Page/癸巳.md "wikilink")（公元前208年）。\[31\]

中國學者[郭振鐸](../Page/郭振鐸.md "wikilink")、[張笑梅分析蜀氏王朝的傳說](../Page/張笑梅.md "wikilink")，認為它可能是文郎國（鴻龐氏）附近的大氏族，與中國古代的[巴蜀無關](../Page/巴蜀.md "wikilink")。此外，安陽王只不過是[西甌的一部份部落和](../Page/西甌.md "wikilink")[雒越各部落聯盟的首領](../Page/雒越.md "wikilink")，基本上未改變文郎國的部落組織，生產力處於低下水平，該政權可能只是一個初具國家政權組織的部落聯盟，而非階級社會國家。\[32\]

### 中國統治時期

#### 秦朝、南越國、漢朝入侵及二徵起義

[中國](../Page/中國.md "wikilink")[秦始皇於公元前](../Page/秦始皇.md "wikilink")221年統一[中原](../Page/中原.md "wikilink")，繼而進攻位於[華南](../Page/華南.md "wikilink")、[越北的](../Page/越南.md "wikilink")[百越](../Page/百越.md "wikilink")（又作百粵）。前214年，秦朝設置[桂林郡](../Page/桂林郡.md "wikilink")（在今中國[廣西省](../Page/廣西省.md "wikilink")）、[南海郡](../Page/南海郡.md "wikilink")（在今中國[廣東省](../Page/廣東省.md "wikilink")）及[象郡](../Page/象郡_\(秦代\).md "wikilink")。\[33\]\[34\]秦朝對此三郡推行移民實邊的政策，將中原內地的民眾遷徙到這裡，讓他們「與百粵雜處」。\[35\]

[秦末](../Page/秦朝.md "wikilink")，中國內亂，南海郡尉[趙佗割據當地](../Page/趙佗.md "wikilink")。中國史書記載他迅速擴張勢力，「秦已破滅，佗即擊并桂林、象郡，自立為南越武王」\[36\]，成立[南越國](../Page/南越國.md "wikilink")。\[37\]南越國對中原的[西漢王朝入貢受封](../Page/西漢.md "wikilink")，對內實行「和集百越」的民族政策\[38\]，在越北地區，「令二使典主[交阯](../Page/交阯.md "wikilink")、[九真二郡人](../Page/九真.md "wikilink")」，設立官署以作統治。\[39\]南越國又透過軍事壓力及財寶餽贈，增強對鄰近部族[閩越](../Page/閩越.md "wikilink")、西甌、駱等的影響力。\[40\]

南越國在越南歷史裡又被稱為「[趙朝](../Page/趙朝名稱爭議.md "wikilink")」，封建時期史家如[黎文休](../Page/黎文休.md "wikilink")、[吳士連等把南越國視為越南史上的正統王朝](../Page/吳士連.md "wikilink")，到現代卻遭到否定，史家[陶維英指出它](../Page/陶維英.md "wikilink")「只能是外族侵略者」，「企圖開疆拓土，侵佔我國辟為[郡](../Page/郡.md "wikilink")[縣](../Page/縣.md "wikilink")」；\[41\][越南社會科學委員會稱之為](../Page/越南社會科學委員會.md "wikilink")「只是中國封建集團內部的一支割據勢力」。\[42\]

[HaiBaTrung.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HaiBaTrung.JPG "fig:HaiBaTrung.JPG")記念活動\]\]
公元前111年，[西漢](../Page/西漢.md "wikilink")[武帝滅](../Page/漢武帝.md "wikilink")[南越国](../Page/南越国.md "wikilink")，越南成為漢朝領土。漢朝實行直轄統治，設立「交趾刺史」（後又改為[交州](../Page/交州.md "wikilink")），轄境橫跨[中國](../Page/中國.md "wikilink")[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")、[廣西](../Page/廣西.md "wikilink")、[海南及越南的北](../Page/海南.md "wikilink")、中部。位於越南北、中部的[交趾](../Page/交趾郡.md "wikilink")（交趾又作交阯，在今[河內一帶](../Page/河內.md "wikilink")）、[九真](../Page/九真郡.md "wikilink")（今[清化省](../Page/清化省.md "wikilink")、[乂安省一帶](../Page/乂安省.md "wikilink")）、[日南](../Page/日南郡.md "wikilink")（今[廣平省](../Page/廣平省.md "wikilink")、[廣南省一帶](../Page/廣南省.md "wikilink")）三郡便屬於它的管治範圍。各郡內又管轄若干[縣份](../Page/縣.md "wikilink")。西漢對越南的統治政策有三個要點，分別為「與民生息」「因其故俗治，毋賦稅」及「諸雒將主民如故」。\[43\]西漢末年，交趾郡[太守](../Page/太守.md "wikilink")[錫光教導當地民眾禮義](../Page/錫光.md "wikilink")；[東漢](../Page/東漢.md "wikilink")[建武初年](../Page/建武_\(漢\).md "wikilink")，九真太守[任延教民耕稼](../Page/任延.md "wikilink")，制定婚姻嫁娶制度。錫光和任延的政策取得一定成效，並使越南開始沾染華風。\[44\]

建武年間，交趾郡轄下的一位女姓雒將（[雒越人領袖](../Page/雒越.md "wikilink")）[徵側被太守](../Page/徵側.md "wikilink")[蘇定](../Page/蘇定.md "wikilink")「以法」懲治，徵側不服，乃於公元40年，與其妹[徵貳起事反抗](../Page/徵貳.md "wikilink")，史稱「[二徵起義](../Page/二徵起義.md "wikilink")」，一度攻下交趾、九真、日南等地六十五城。東漢朝廷派大將[馬援率軍鎮壓](../Page/馬援.md "wikilink")，最終在43年殲滅徵氏姊妹，事件遂平。\[45\]

#### 東漢、吳、晉、南朝及李賁起義

公元43年，[東漢大將](../Page/東漢.md "wikilink")[馬援重新平定](../Page/馬援.md "wikilink")[交趾](../Page/交趾.md "wikilink")、[九真](../Page/九真.md "wikilink")、[日南三郡後](../Page/日南.md "wikilink")，在當地推行新措施，包括修治城郭，整頓水利，又向朝廷報告越律及漢律抵觸之處，然後跟越人「申明舊制」，[駱越人從此遵行馬援的措施](../Page/駱越.md "wikilink")。\[46\]相傳馬援在交趾「立[銅柱](../Page/馬援銅柱.md "wikilink")」，成為當時的「漢之極界」。\[47\]

[Silk_route_chinese.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Silk_route_chinese.jpg "fig:Silk_route_chinese.jpg")，[日南郡曾為其孔道之一](../Page/日南郡.md "wikilink")\]\]
兩漢時期，越南北、中部地區是漢朝對外交通樞紐。自日南郡出發，可到達[南海](../Page/南海.md "wikilink")、[印度洋沿岸各地](../Page/印度洋.md "wikilink")。\[48\]東漢時，南海及西方的[葉調國](../Page/葉調國.md "wikilink")（在今[爪哇](../Page/爪哇.md "wikilink")）、[撣國](../Page/撣國.md "wikilink")（在今[緬甸北](../Page/緬甸.md "wikilink")）、[天竺國](../Page/天竺國.md "wikilink")（今[印度](../Page/印度.md "wikilink")）、[大秦國](../Page/大秦.md "wikilink")（即[羅馬帝國](../Page/羅馬帝國.md "wikilink")）等國人士到中國內地時，都會以日南郡為必經之道。\[49\]

公元2世紀，日南郡常有「[象林蠻夷](../Page/象林.md "wikilink")」起事，對抗漢朝政府。現代學者認為，這些蠻夷起兵事件，象徵著[林邑國](../Page/林邑國.md "wikilink")（即占婆國）的建立。\[50\]

中國在[東漢晚期出現州郡割據的局面](../Page/東漢.md "wikilink")，交趾太守[士燮亦於](../Page/士燮_\(三國\).md "wikilink")187年至226年長期控制交州全境，而九真、[合浦](../Page/合浦.md "wikilink")、[南海等郡的長官職務都由士氏兄弟出任](../Page/南海郡.md "wikilink")。據歷史記載，士燮為人寬厚，禮賢下士，吸引了中原名士前來投靠\[51\]\[52\]，交州因此成為東漢末至[三國初年相對安定繁榮之區](../Page/三國時代.md "wikilink")。\[53\]後世越南史家的高度評價士燮的統治：「我國通詩書、習禮樂，為文獻之邦，自[士王始](../Page/士燮_\(三國\).md "wikilink")。其功德豈特施於當時，而有以遠及於後代，豈不盛矣哉！」\[54\][佛教思想家](../Page/佛教.md "wikilink")[牟子便是在士燮時期投靠交趾](../Page/牟子.md "wikilink")，寫成佛教要籍《[牟子理惑論](../Page/牟子理惑論.md "wikilink")》。\[55\]中國[江南的](../Page/江南.md "wikilink")[東吳勢力崛起後](../Page/東吳.md "wikilink")，士燮於211年投附，名義上隸屬孫氏，實質仍操有自主權。226年士燮死後，吳主[孫權打算削弱士氏家族在交州的勢力](../Page/孫權.md "wikilink")，遭士燮之子[士徽等人反抗](../Page/士徽.md "wikilink")，吳將[呂岱遂設計誘殺士徽兄弟](../Page/呂岱.md "wikilink")，奪得交州控制權。\[56\]

248年，交趾、九真民眾起事反吳。據越南史籍所述，是次起事的領袖[趙嫗能乘象作戰](../Page/趙嫗.md "wikilink")，在山中對抗吳軍。\[57\]\[58\]吳廷派交州刺史[陸胤討伐](../Page/陸胤.md "wikilink")，最終平息事件。\[59\]而在全中國的局勢而言，東吳為[三國時代的割據政權之一](../Page/三國時代.md "wikilink")，與北方的[曹魏](../Page/曹魏.md "wikilink")（後被[司馬氏所篡](../Page/西晉.md "wikilink")）交爭，影響到交州政局。263年，曹魏出兵佔據交趾、九真、日南三郡。265年，司馬氏代魏，成立[西晉](../Page/西晉.md "wikilink")，繼續管治交州三郡。268年，吳主[孫晧派](../Page/孫晧.md "wikilink")[陶璜等率兵反擊](../Page/陶璜.md "wikilink")，到271年大破晉軍，收復交州，陶璜任交州[牧](../Page/州牧.md "wikilink")。東吳最終在280年被西晉所滅，交州牧陶璜亦投降，越南遂歸西晉統治。\[60\]西晉朝廷聽取陶璜建議，為使交州免受南方[林邑國](../Page/林邑國.md "wikilink")（占婆）的威脅，維持其地方兵力。\[61\]\[62\]

316年，中國北方被[五胡各族所據](../Page/五胡.md "wikilink")，晉室南渡，是為[東晉](../Page/東晉.md "wikilink")。東晉期間，交州常有軍事將領互相攻殺或據地作亂，又有[林邑國入侵](../Page/林邑國.md "wikilink")，局勢長期不穩。東晉末年的大型民變[孫恩盧循之亂亦蔓延至交州](../Page/孫恩盧循之亂.md "wikilink")，交州刺史[杜慧度擊敗盧循](../Page/杜慧度.md "wikilink")，結束動亂。420年[劉裕代晉](../Page/劉裕.md "wikilink")，建立[劉宋](../Page/劉宋.md "wikilink")（與[南齊](../Page/南齊.md "wikilink")、[南梁](../Page/南梁.md "wikilink")、[南陳合稱](../Page/南陳.md "wikilink")「[南朝](../Page/南朝.md "wikilink")」），繼續任杜慧度為交州刺史。\[63\]杜慧度任職期間，整頓風俗，改善人民生活，修建學校，使交州出現安定局面。\[64\]\[65\]劉宋末年至南齊初年（468年至485年），交州人[李長仁及其從弟](../Page/李長仁.md "wikilink")[李叔獻](../Page/李叔獻.md "wikilink")，先後以「行州事」的名義專制一方，違抗朝廷，最終因南齊朝廷擬欲征討，李叔獻才交出權力。\[66\]\[67\]

南梁時期，因交州刺史[蕭諮為政苛暴](../Page/蕭諮.md "wikilink")，引起當地人士[李賁的不滿及起兵](../Page/李賁.md "wikilink")，據有交州，於544年稱帝，改年號為「天德」，越南後世稱李賁為「李南帝」，其政權為「[前李朝](../Page/前李朝.md "wikilink")」。南梁朝廷於545年派[陳霸先率軍鎮壓](../Page/陳霸先.md "wikilink")，擊敗李賁，李賁終在549年被部下所殺。\[68\]中國正史又提到，李賁敗死後，其兄[李天寶逃到](../Page/李天寶.md "wikilink")[九真繼續抗爭](../Page/九真.md "wikilink")，最終亦被陳霸先殲滅。\[69\]\[70\]而根據越南史家的描述，前李朝在李賁死後，其部下[趙越王](../Page/趙光復.md "wikilink")、兄長李天寶、族人[李佛子等仍繼續領導](../Page/李佛子.md "wikilink")，至602年李佛子投降[隋朝](../Page/隋朝.md "wikilink")，前李朝才結束。\[71\]但從後世發現的[銘文資料顯示](../Page/越南漢喃銘文.md "wikilink")，李佛子投降前的一年（601年），隋帝的詔令亦在交州執行\[72\]，因此反映李氏勢力與隋廷應有著隸屬關係。\[73\]

#### 隋、唐、南漢、曲氏

[KaiyuanTongbao.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:KaiyuanTongbao.png "fig:KaiyuanTongbao.png")引入越南地區的貨幣「[開元通寶](../Page/開元通寶.md "wikilink")」\[74\]\]\]
公元602年，即[中國](../Page/中國.md "wikilink")[隋文帝](../Page/隋文帝.md "wikilink")[仁壽二年](../Page/仁壽.md "wikilink")，[交州有](../Page/交州.md "wikilink")[李佛子稱兵割據](../Page/李佛子.md "wikilink")，隋廷派[劉方征討](../Page/劉方.md "wikilink")，李佛子懼而請降\[75\]，越南又歸於中國統治之下。\[76\]到隋朝亡後，[唐朝重新崛起](../Page/唐朝.md "wikilink")，消滅南方的[蕭銑勢力](../Page/蕭銑.md "wikilink")，越南便入於唐。唐朝政府對越南地區的行政建置數有變更，例如有「[安南都護府](../Page/安南都護府.md "wikilink")」「[靜海軍節度使](../Page/靜海軍節度使.md "wikilink")」等官署。\[77\]\[78\]

[Confucius_Laozi_Buddha.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Confucius_Laozi_Buddha.jpg "fig:Confucius_Laozi_Buddha.jpg")合流的畫像。三教在越南歷史裡據有重要地位\]\]
在唐代，越南地區受中國內地文化發展，且有著名詩人[杜審言](../Page/杜審言.md "wikilink")、[沈佺期等曾在當地任官](../Page/沈佺期.md "wikilink")，使其文風盛行。[愛州](../Page/愛州.md "wikilink")（在今越南[清化](../Page/清化省.md "wikilink")）人[姜公輔便為唐代越南文士的代表人物](../Page/姜公輔.md "wikilink")，曾在唐廷任職高官，並有作品傳世。\[79\]然而唐室治下的越南亦常常出現亂事。當地民眾曾發動數起大型叛變，如722年的[梅叔鸞起事](../Page/梅叔鸞.md "wikilink")、791年的[布蓋大王馮興起事等等](../Page/馮興.md "wikilink")，最終為唐室所平。在對外關係上，唐代中晚期先後有[環王國](../Page/環王.md "wikilink")（即占婆國）、[南詔國侵擾越南地區](../Page/南詔國.md "wikilink")。環王國在9世紀初（時為[占婆第五王朝時期](../Page/占婆第五王朝.md "wikilink")）入寇[驩州及](../Page/驩州.md "wikilink")[愛州](../Page/愛州.md "wikilink")，唐軍旋即將之擊退。南詔國為唐朝西南方的鄰國，雙方[時有交戰](../Page/唐朝與南詔的戰爭.md "wikilink")，9世紀中期南詔數度攻打安南，863年更佔據府城[大羅](../Page/大羅城.md "wikilink")（又稱羅城、安南城，即今[河內](../Page/河內.md "wikilink")），866年才由唐將[高駢奪回](../Page/高駢.md "wikilink")。唐廷從此採行[藩鎮制度統治安南](../Page/藩鎮.md "wikilink")，設置「[靜海軍節度使](../Page/靜海軍節度使.md "wikilink")」，由高駢任節度使。高駢管治時致力建設，重修大羅城，整頓河道以便航行。\[80\]唐代人的河渠工程對越北有相當建樹，據《[天威徑新鑿海派碑](../Page/:wikisource:zh:天威徑新鑿海派碑.md "wikilink")》所述，當地河流原本危險難行，「舟人所歷，毛髮自寒」，經整頓後「則安流坦途，不復經斯險矣」。\[81\]

[唐朝衰亡時](../Page/唐朝.md "wikilink")，交州土豪[曲氏家族掌管靜海軍節度使一職](../Page/曲家.md "wikilink")，史稱[越南自主時期](../Page/越南自主時期.md "wikilink")。曲氏與中國[嶺南的](../Page/嶺南.md "wikilink")[南漢政權相爭](../Page/南漢.md "wikilink")。930年南漢滅曲氏，但交州本地將領[楊廷藝等仍爭奪自主權](../Page/楊廷藝.md "wikilink")。938年，廷藝舊將[吳權控制當地](../Page/吳權.md "wikilink")，南漢出兵討伐，吳權在[白藤江植入大樁](../Page/白藤江.md "wikilink")，待潮漲時引南漢軍船來到，此時潮水退卻，南漢軍船因碰到大樁而擱淺，吳權乘機派舟師[擊敗南漢軍隊](../Page/白藤江之战_\(938年\).md "wikilink")。\[82\]戰後，吳權自立為王，建立[吳朝](../Page/吳朝.md "wikilink")。\[83\]吳權的勝利及建政，在越南獨立進程中具重要意義，後世越南史家評道：「我越之正統，庶幾乎復續矣。」\[84\]

中國近千年的統治，對越南歷史產生深遠影響。史家[陳重金](../Page/陳重金.md "wikilink")（即陳仲金）歸納指出：「我交州地區自漢以迄於五代仍是內屬中國之地，因而中國的治亂也影響到我们的國家」\[85\]；「當[儒教](../Page/儒教.md "wikilink")、老教（指[道教](../Page/道教.md "wikilink")）、[佛教在中國興盛之時](../Page/佛教.md "wikilink")，我交州之地還屬於中國，因而我們的人也皈依了這些宗教。後來我國自主之後，這些宗教更形興盛，例如佛教盛於[丁朝](../Page/丁朝.md "wikilink")、[前黎朝和](../Page/前黎朝.md "wikilink")[李朝](../Page/越南李朝.md "wikilink")，而儒教盛於[陳朝以降](../Page/越南陳朝.md "wikilink")。凡風俗和政治大抵都是由學術和宗教演化而出。而我們的人已尊奉了中國的學術和宗教，則我們的一切也都完全效法中國。」\[86\]

### 早期的中部及南部國家

[FunanMap001.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:FunanMap001.jpg "fig:FunanMap001.jpg")、[占婆國位置略圖](../Page/占婆國.md "wikilink")\]\]
[Shiva_Kosa_from_Champa.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shiva_Kosa_from_Champa.jpg "fig:Shiva_Kosa_from_Champa.jpg")文物[濕婆神頭像](../Page/濕婆神.md "wikilink")。濕婆為占婆信仰裡的重要神靈，被視為[梵天](../Page/梵天.md "wikilink")、[毗濕奴等諸神之長](../Page/毗濕奴.md "wikilink")\[87\]\]\]

#### 占婆立國及崛起

[占婆國](../Page/占婆國.md "wikilink")（曾統治[越南](../Page/越南.md "wikilink")[河靜省的橫山至](../Page/河靜省.md "wikilink")[平順省的藩切一帶](../Page/平順省.md "wikilink")），又有「林邑國」「占波國」「環王國」「占城國」等名稱，由[占族](../Page/占族.md "wikilink")\[88\]建立，語言屬於[馬來·波利尼西亞語系](../Page/马来－波利尼西亚语族.md "wikilink")，使用[布拉赫米文](../Page/布拉赫米文.md "wikilink")，後成為占族文字。\[89\]文化方面受[印度文化影響](../Page/印度文化.md "wikilink")，主要宗教為[婆罗门教](../Page/婆罗门教.md "wikilink")（今[印度教](../Page/印度教.md "wikilink")）。\[90\]開國歷史源於公元137年，[東漢轄下的](../Page/東漢.md "wikilink")[日南郡](../Page/日南郡.md "wikilink")[象林縣爆發](../Page/象林縣.md "wikilink")[占族人](../Page/占族.md "wikilink")[区连領導的叛變](../Page/区连.md "wikilink")，殺[县令](../Page/县令.md "wikilink")，从東漢独立，建林邑國。\[91\]自東漢以後，歷[吳](../Page/東吳.md "wikilink")、[晉](../Page/晉朝.md "wikilink")、[宋](../Page/劉宋.md "wikilink")、[齊](../Page/南齊.md "wikilink")、[梁等朝](../Page/南梁.md "wikilink")，林邑國多次派使入中國朝貢通好，但雙方亦時常兵戎相見，交戰地點主要為中國轄下的[交州郡縣](../Page/交州.md "wikilink")。梁朝時[李賁起義](../Page/李賁.md "wikilink")，林邑人攻李賁，但反被李賁擊退。[隋朝時](../Page/隋朝.md "wikilink")，[煬帝於](../Page/隋煬帝.md "wikilink")605年攻取林邑，不久林邑人復國，並繼續派使到中國入貢。\[92\]

8至9世紀時（中國文獻稱當時的占婆國為「環王國」），占婆處於[第五王朝時期](../Page/占婆第五王朝.md "wikilink")，對外軍事行動活躍，於774年擊破[爪哇海盜](../Page/爪哇.md "wikilink")；803年及809年侵擾[唐朝](../Page/唐朝.md "wikilink")[安南都護府治下的](../Page/安南都護府.md "wikilink")[驩](../Page/驩州.md "wikilink")、[愛二州](../Page/愛州.md "wikilink")，並以「伸其如太陽之長臂，以焚暗如黑夜之中國民族」自詡。大約與此同時，占婆又與[吉蔑國為敵](../Page/高棉帝國.md "wikilink")，出兵該國。\[93\]

10世紀越南人建國，此後不停對占婆國進行戰爭、蠶食和吞併，到17世紀末終於被割據南方的[阮主所滅](../Page/阮氏政權.md "wikilink")。\[94\]

[Funan_stele.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Funan_stele.JPG "fig:Funan_stele.JPG")出土的扶南國碑銘\]\]

#### 扶南國的興衰

[扶南國](../Page/扶南國.md "wikilink")\[95\]為一[印度化國家](../Page/印度化.md "wikilink")，位於[湄公河下游及](../Page/湄公河.md "wikilink")[湄三角地區](../Page/湄三角.md "wikilink")，極盛時期掩有越南南部、湄公河中游、[湄南河流域及](../Page/湄南河.md "wikilink")[馬來半島大部份](../Page/馬來半島.md "wikilink")。\[96\]3世紀時，扶南國在航海商路上佔有優勢，處於必經之中轉站的地位，在外交上相當活躍，與[印度的](../Page/印度.md "wikilink")[穆倫達](../Page/穆倫達.md "wikilink")（Murunda）王朝、[中國](../Page/中國.md "wikilink")[東吳有使節往來](../Page/東吳.md "wikilink")。\[97\]到6世紀起，扶南領土遭到[印支半島](../Page/印支半島.md "wikilink")（即中南半島）上另一國家[真臘](../Page/真臘.md "wikilink")（[柬埔寨](../Page/柬埔寨.md "wikilink")）逐漸蠶食，到7世紀時被完全吞併。\[98\]

### 越南立國及封建體制的創建

#### 吳朝及丁朝

[VuaDinhTienHoang.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:VuaDinhTienHoang.jpg "fig:VuaDinhTienHoang.jpg")像\]\]
[吳權擊退](../Page/吳權.md "wikilink")[中國](../Page/中國.md "wikilink")[南漢軍隊](../Page/南漢.md "wikilink")，據有[交州之地](../Page/交州.md "wikilink")（即今[越南北部](../Page/越南.md "wikilink")），於939年建政稱王，設官職，定朝儀，奠都[古螺](../Page/古螺.md "wikilink")（即[東英縣](../Page/東英縣.md "wikilink")），是為[吳朝](../Page/吳朝.md "wikilink")。吳權在位僅六年（939─944年），死後國內發生內閧，演成[十二使君各據一方的局面](../Page/十二使君.md "wikilink")。至968年，[華閭峒](../Page/華閭峒.md "wikilink")（在今[寧平省](../Page/寧平省.md "wikilink")）豪族[丁部領擊敗各地使君](../Page/丁部領.md "wikilink")，統一國家。\[99\]丁部領隨即即皇帝位（後世稱為丁先皇，968─979年在位），建立國號[大瞿越](../Page/大瞿越.md "wikilink")，定都[華閭](../Page/華閭古都.md "wikilink")（在今[寧平省](../Page/寧平省.md "wikilink")），是為[丁朝](../Page/丁朝.md "wikilink")，到970年（太平元年）開始使用[年號](../Page/年號.md "wikilink")「[太平](../Page/太平_\(丁朝\).md "wikilink")」。丁朝遣使到中國[宋朝](../Page/宋朝.md "wikilink")[朝貢](../Page/朝貢.md "wikilink")，[宋太祖册封丁部領為](../Page/宋太祖.md "wikilink")「交趾郡王」，越南自此守朝貢之禮。丁朝在國內整頓統治體制，制定文武官員之位、施行嚴刑、編置十道軍制\[100\]，後世史家認為丁朝有了這些措施，已達到「制度略備」的治國水平。\[101\]

在後世史學界，並未將吳朝視作正統政權和國家獨立之始，而只算作割據政權，到後來丁部領成立丁朝，建國號「大瞿越」，受[宋朝](../Page/宋朝.md "wikilink")[冊封](../Page/朝貢.md "wikilink")，才算國家獨立之始。\[102\]越南封建時代史家就認定丁朝是「我越正統之君，實自此始」。\[103\]

丁朝傳至[廢帝丁璿](../Page/丁廢帝.md "wikilink")（979─980年在位），年方六歲，太后[楊雲娥與時任](../Page/楊雲娥.md "wikilink")「十道將軍」的重臣[黎桓勾結](../Page/黎桓.md "wikilink")，朝政落入黎桓手中。此時宋朝出兵攻越，眾將見皇帝幼弱，憂慮局勢危急，便支持黎桓稱帝，以抵抗宋軍，於是丁朝滅亡，[前黎朝建立](../Page/前黎朝.md "wikilink")。\[104\]

#### 前黎朝

[Codoj6.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Codoj6.JPG "fig:Codoj6.JPG")、[前黎兩朝國都](../Page/前黎朝.md "wikilink")[華閭](../Page/華閭古都.md "wikilink")\]\]
980年（天福元年），[黎桓稱帝](../Page/黎桓.md "wikilink")（後世稱為大行皇帝，980─1005年在位），建立[前黎朝](../Page/前黎朝.md "wikilink")，仍以[華閭為國都](../Page/華閭.md "wikilink")。\[105\]黎桓稱帝後的首要任務為抗擊[中國](../Page/中國.md "wikilink")[宋朝軍隊](../Page/宋朝.md "wikilink")。981年（前黎天福二年），黎桓在[白藤江與](../Page/白藤江.md "wikilink")[支棱](../Page/支棱.md "wikilink")（在[諒山省](../Page/諒山省.md "wikilink")）等地[與宋軍交戰](../Page/白藤江之戰_\(981年\).md "wikilink")，最終擊退宋軍。戰後，黎桓為免與中國長期對抗，乃向宋朝入貢，以遵行[朝貢之禮](../Page/朝貢.md "wikilink")。993年（興統五年），宋朝冊封黎桓為「交趾郡王」，後又加封「南平王」，雙方關係和平發展。\[106\]

內政方面，前黎朝繼續完善統治體制，沿襲[丁朝制度](../Page/丁朝.md "wikilink")，在全國設十道軍，由皇帝本人掌握軍權；實行中國古代的政制模式，在中央設太尉、總管等官職，地方有州、府、縣、社的設立；\[107\]黎桓分封諸子為王，分封到各地讓其治理，加強黎氏朝廷對各地的控制。\[108\]

前黎朝對鄰近地區採擴張政策。黎桓擊退宋軍後，便南侵[占城國](../Page/占城國.md "wikilink")，擄獲士卒及財寶。因宋朝與占城關係密切，[宋太宗乃於](../Page/宋太宗.md "wikilink")985年（天福六年）及990年（興統二年）兩度派使到越，要求黎氏朝廷「保國睦鄰」\[109\]、越占兩國應「各令保境」\[110\]。黎桓又於999年（應天六年）平定[何蠻洞](../Page/何蠻洞.md "wikilink")（在今[清化省](../Page/清化省.md "wikilink")），提高前黎朝聲威。\[111\]

黎桓死後，兒子[黎中宗在位僅三天](../Page/黎中宗.md "wikilink")，被弟弟[黎龍鋌所弒](../Page/黎龍鋌.md "wikilink")，龍鋌稱帝（世稱臥朝皇帝，1005年─1009年在位）。黎龍鋌性格暴虐，到1009年（景瑞二年）去世時，其子年幼，[禁軍將領](../Page/禁軍.md "wikilink")[李公蘊取代黎氏](../Page/李公蘊.md "wikilink")，自立為帝，開創[李朝](../Page/李朝_\(越南\).md "wikilink")，前黎朝告終。\[112\]

[佛教在前黎朝得到盛行](../Page/佛教.md "wikilink")，黎氏政府任用高級僧侶參政、興修寺廟、派人到宋朝求取[佛經](../Page/佛經.md "wikilink")，寺廟獲得大量田產及佃農，佛教遂成為越南統治者的管治支柱之一。\[113\]

#### 李朝

[Tượng_Lý_Thái_Tổ.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tượng_Lý_Thái_Tổ.jpg "fig:Tượng_Lý_Thái_Tổ.jpg")的[李太祖李公蘊像](../Page/李公蘊.md "wikilink")\]\]
1009年（黎景瑞二年，李順天元年），[李公蕴建立](../Page/李公蕴.md "wikilink")[李朝](../Page/李朝_\(越南\).md "wikilink")，是為李太祖（1009─1028年在位）。1010年（順天二年），李公蘊因見[唐代建成的](../Page/唐代.md "wikilink")[大羅城](../Page/大羅城.md "wikilink")（今[河內](../Page/河內.md "wikilink")）地勢險要，交通便利，氣候舒適，具備成為國都的條件\[114\]，乃自[華閭遷都於此](../Page/華閭.md "wikilink")，改稱昇龍。\[115\]李朝國號，於1054年（龍瑞太平元年）由[李聖宗](../Page/李聖宗.md "wikilink")（1054─1072年在位）定為「[大越](../Page/大越.md "wikilink")」。\[116\]

李氏王朝繼續完善國家制度，設文武大臣職位，官分九品，鞏固中央組織，分全國為二十四[路](../Page/路_\(行政區劃\).md "wikilink")，由文人出任長官，君主又分封諸子為王，領兵鎮守要地。[佛教成為國教](../Page/佛教.md "wikilink")，僧侶為統治階級一員。1070年（神武二年），李聖宗為表尊崇[儒學](../Page/儒學.md "wikilink")，修建[文廟](../Page/文廟.md "wikilink")，祭祀[孔子](../Page/孔子.md "wikilink")、[周公等儒家代表人物](../Page/周公.md "wikilink")。1075年（太寧四年），[李仁宗](../Page/李仁宗.md "wikilink")（1072─1127年在位）設[科舉取士](../Page/科舉.md "wikilink")，到[李高宗時](../Page/李高宗.md "wikilink")（1175─1210年在位）舉行[三教考試](../Page/三教.md "wikilink")，使科舉制度在越南奠定基礎。李氏朝廷對於有功的貴族及官員分封土地，稱為「[拓刀田](../Page/拓刀田.md "wikilink")」。在軍隊編制方面，李朝按戶籍調動男丁，平時生產，戰時出征；設立正兵（[禁軍](../Page/禁軍.md "wikilink")）及番兵（地方兵），使軍方互相制衡，受王室調度。\[117\]法律制度方面，[李太宗](../Page/李太宗.md "wikilink")（1028─1054年在位）於1042年（明道元年）制定《[刑書](../Page/李朝刑書.md "wikilink")》，是為越南最早的成文律書。\[118\]

李朝對外時有戰事。1014年（順天五年），李朝擊敗中國西南的[大理國](../Page/大理國.md "wikilink")（又稱「鶴柘蠻」\[119\]）軍隊，斬獲士馬不可勝數。11世紀中葉，位於宋越邊境的[廣源州](../Page/廣源州.md "wikilink")（在今中國[廣西及越南](../Page/廣西.md "wikilink")[高平邊境一帶](../Page/高平省.md "wikilink")）首領[儂智高稱帝起兵](../Page/儂智高.md "wikilink")，被李朝出兵征討，後來儂智高輾轉逃入宋朝、大理而被殺，李朝遂將廣源州順手而得。\[120\]對於南鄰[占城國](../Page/占城國.md "wikilink")（即占婆），李朝加以侵略，奪取其土地。1069年（神武元年），李朝攻入占城國都[佛逝](../Page/佛逝_\(占婆\).md "wikilink")，俘擄占城王，占城割讓地里、麻令、布政三州（三州在今越南[廣平省及](../Page/廣平省.md "wikilink")[廣治省一帶](../Page/廣治省.md "wikilink")），以換取李朝釋放國王回國。\[121\]1075年（太寧四年），李朝得知宋朝有意來犯，乃派大將[李常傑進行](../Page/李常傑.md "wikilink")[對宋之戰](../Page/宋越熙寧戰爭.md "wikilink")，\[122\]李軍攻入宋境，在[邕州](../Page/邕州.md "wikilink")、[廉州](../Page/廉州.md "wikilink")、[欽州等地肆行屠殺](../Page/欽州.md "wikilink")\[123\]，最終宋軍反擊，攻至越南境內的[富良江](../Page/富良江.md "wikilink")（[紅河一帶](../Page/紅河.md "wikilink")），李朝乃提出議和，結束戰事\[124\]，雙方關係改善。[李英宗時](../Page/李英宗.md "wikilink")（1138─1175年在位），獲[南宋封為](../Page/南宋.md "wikilink")「[安南國王](../Page/安南國王.md "wikilink")」，從此越南有「安南國」之稱。\[125\][印支半島上的](../Page/印支半島.md "wikilink")[真臘](../Page/真臘.md "wikilink")（又稱占臘，即[柬埔寨](../Page/柬埔寨.md "wikilink")，當時為[吳哥王朝](../Page/吳哥王朝.md "wikilink")）亦為李朝進攻對象，中國文獻稱「占臘素不習兵，與交阯（指李朝）鄰，常苦侵軼」。\[126\]13世紀初，真臘一度吞併占城，並出兵攻越，但被李朝所擊退。\[127\]

[One_Pillar_Pagoda_Hanoi_Vietnam.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:One_Pillar_Pagoda_Hanoi_Vietnam.jpg "fig:One_Pillar_Pagoda_Hanoi_Vietnam.jpg")\]\]
[Water_Puppet_Theatre_Vietnam(3).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Water_Puppet_Theatre_Vietnam\(3\).jpg "fig:Water_Puppet_Theatre_Vietnam(3).jpg")\]\]
李朝君主崇信[佛教](../Page/佛教.md "wikilink")，在國內大興土木，興修佛寺\[128\]，當時[銘文資料有](../Page/越南漢喃銘文.md "wikilink")「於是或京師而緬思[梵福](../Page/梵福.md "wikilink")，[紺宇星分](../Page/佛寺.md "wikilink")；或州縣而擬報洪恩，靈祠棊布」的記錄，形容寺廟眾多\[129\]，其中著名的有河內[延祐寺](../Page/延祐寺.md "wikilink")（即一柱寺）。\[130\]藝術文化亦取得發展，流傳至今的[水上木偶戲](../Page/水上木偶戲.md "wikilink")，便是始自李朝。\[131\]

李朝晚年，內亂頻生。[李惠宗時](../Page/李惠宗.md "wikilink")（1211─1224年在位），即墨鄉（在今[南定省](../Page/南定省.md "wikilink")）豪族[陳嗣慶以武力控制朝廷](../Page/陳嗣慶.md "wikilink")，朝政大權遂落入陳氏家族手中。嗣慶死後，其兄[陳承](../Page/陳承.md "wikilink")、從兄弟[陳守度繼續掌權](../Page/陳守度.md "wikilink")。李惠宗女兒[李佛金繼位](../Page/李佛金.md "wikilink")（即李昭皇），陳守度為取代李朝，安排陳承之子[陳煚娶昭皇](../Page/陳煚.md "wikilink")，不久昭皇傳位給陳煚，李朝遂亡，[陳朝建立](../Page/陳朝_\(越南\).md "wikilink")\[132\]，時為[乙酉年十二月](../Page/乙酉.md "wikilink")。\[133\]

#### 陳朝

[Tran_Hung_Dao_statue.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tran_Hung_Dao_statue.jpg "fig:Tran_Hung_Dao_statue.jpg")民族英雄的[興道王陳國峻](../Page/陳興道.md "wikilink")\]\]
陳朝承接[李朝晚年的內亂局面](../Page/李朝_\(越南\).md "wikilink")，在建政之初便整頓統治基礎，實行[太上皇執權模式](../Page/太上皇.md "wikilink")\[134\]\[135\]，政府又編定官民戶口賬籍，制定刑律，沿用李朝[科舉制度](../Page/科舉.md "wikilink")，晉用[儒家學者](../Page/儒家.md "wikilink")，中央設三公、三少、太尉、司馬、司徒、司空等職\[136\]，各地設[路](../Page/路_\(行政區劃\).md "wikilink")、[州等行政單位](../Page/州.md "wikilink")。\[137\]

陳朝初年遇上[蒙古帝國](../Page/蒙古帝國.md "wikilink")（[元朝](../Page/元朝.md "wikilink")）的[入侵](../Page/蒙越戰爭.md "wikilink")。1257年（元豐七年），蒙古對越出兵，攻破國都[昇龍](../Page/昇龍.md "wikilink")，但因[陳太宗皇帝](../Page/陳太宗.md "wikilink")、重臣[陳守度竭力抵抗](../Page/陳守度.md "wikilink")，加上蒙古軍隊不適應越南環境而撤退。\[138\]陳氏朝廷向蒙古提出願意「三年一貢」，蒙古遂封陳朝君主為「安南國王」。\[139\]但其後，[忽必烈以陳朝皇帝不親自入貢](../Page/忽必烈.md "wikilink")、擊傷元朝使節等理由，於1284年（紹寶六年），遣皇子[脫懽](../Page/鎮南王脫歡.md "wikilink")（又作脫驩、脫歡）率軍攻越，陳朝宗室大將[興道王陳國峻指揮抗戰](../Page/陳興道.md "wikilink")，元軍雖曾佔有優勢，更攻破昇龍，但越方堅決抵抗，到1285年（紹寶七年），越軍在[鹹子關](../Page/鹹子關.md "wikilink")、[章陽渡](../Page/章陽渡.md "wikilink")、[西結](../Page/西結.md "wikilink")、[萬劫等地擊敗元軍](../Page/萬劫.md "wikilink")，元軍又因天氣炎熱而撤退。\[140\]1287年（重興三年），脫懽再次統兵南下，越人繼續抵抗，1288年農曆正月，越軍截獲元軍糧船，脫懽見勢不利，有感「地熱水濕，粮匱兵疲」而撤退，元軍[在白藤江再被越軍重挫](../Page/白藤江之戰_\(1288年\).md "wikilink")。\[141\]戰後，陳朝遣使到元朝[朝貢修好](../Page/朝貢.md "wikilink")。忽必烈於1294年（興隆二年）去世，後繼的[元成宗決定罷征](../Page/元成宗.md "wikilink")，兩國不再開戰。\[142\]

越南社會文化在陳朝取得相當大的進展。因陳氏朝廷重用儒臣，[儒家思想得到尊崇](../Page/儒家思想.md "wikilink")。\[143\][佛教寺院仍具一定勢力](../Page/佛教.md "wikilink")，陳朝[銘文記載有些寺廟獲朝廷封賜土地田產](../Page/漢喃銘文.md "wikilink")，列為「官中寺」，明文規定「敢侵犯者，拿呈[行罪](../Page/行罪.md "wikilink")」，以保障其擁有權。\[144\]本土文化中的[字喃](../Page/字喃.md "wikilink")，自9世紀開始形成，發展至陳朝已成為社會交際的一種文字。\[145\]在史學方面，1272年（紹隆十五年），陳朝政府令學者[黎文休編修](../Page/黎文休.md "wikilink")《[大越史記](../Page/大越史記.md "wikilink")》，開創了越南修本國史的先河。\[146\]

陳朝對南鄰[占城國](../Page/占城國.md "wikilink")（即占婆國）奪取土地。1306年（興隆十四年），陳朝將[玄珍公主嫁與占城王](../Page/玄珍公主.md "wikilink")，以割取烏州（後改名為順州，即[廣治省肇豐縣](../Page/廣治省.md "wikilink")）及里州二地（後改名化州，即[承天省廣田縣](../Page/承天省.md "wikilink")）。\[147\]但在陳朝晚期，占城國變成大患。占城王[制蓬峩](../Page/制蓬峩.md "wikilink")（又作阿答阿者）在位時（1360─1390年），連番攻打陳朝，曾於1371年（紹慶二年）、1377年（隆慶五年、昌符元年）、1378年（昌符二年）攻破越都[昇龍](../Page/昇龍.md "wikilink")，擄掠而歸，1377年的戰事中更擊斃[陳睿宗皇帝](../Page/陳睿宗.md "wikilink")。最終，1390年（光泰三年），制蓬峩進攻陳朝時被越軍擊斃，占城國的威脅乃告一段落。\[148\]另一[印支半島國家](../Page/印支半島.md "wikilink")[暹羅](../Page/暹羅.md "wikilink")（即泰國），在1313年（興隆二十一年）入侵占城，當時陳朝援助占城，調動軍隊擊退暹軍。\[149\]

中國元朝於1368年（大治十一年）被[明朝取代](../Page/明朝.md "wikilink")，[明太祖與陳朝政府互派使節通好](../Page/明太祖.md "wikilink")，明廷冊封陳日煃（即[陳裕宗](../Page/陳裕宗.md "wikilink")）為「安南國王」，雙方建立[宗藩關係](../Page/朝貢體系.md "wikilink")。\[150\]明太祖將安南國列入「[不征之國](../Page/不征之國.md "wikilink")」，以求維持雙方友好關係。\[151\]

陳朝後期，君主昏庸，生活奢侈腐化，政局走向衰微\[152\]，呈現不穩狀態。1369年（大治十二年、大定元年），[陳裕宗死後](../Page/陳裕宗.md "wikilink")，其母憲慈皇太后迎立[楊日禮為帝](../Page/楊日禮.md "wikilink")，日禮即位後卻殺害太后，對陳朝宗室造成威脅，群臣擁立裕宗之兄[陳暊為帝](../Page/陳暊.md "wikilink")（是為陳藝宗，1370─1372年任皇帝；1372─1395年任上皇），陳氏家族奪回權力。\[153\]到陳末，民眾起事頻仍，有[阮清作亂於](../Page/阮清.md "wikilink")[清化](../Page/清化省.md "wikilink")、[范師溫作亂於](../Page/范師溫.md "wikilink")[國威並一度攻入昇龍](../Page/國威州.md "wikilink")，後均被朝廷討平。\[154\]

外戚[黎季犛](../Page/黎季犛.md "wikilink")（後改姓胡，又名一元）因得上皇藝宗信任，成為權臣。黎季犛在貨幣、土地、文教、官制等方面實行改革，又於1396年（光泰九年）遷都至[清化府](../Page/清化省.md "wikilink")，這些舉動被史家[陳重金](../Page/陳重金.md "wikilink")（即陳仲金）認為是「大肆更張，用以收買黨羽」及「以便篡位」。朝中雖曾出現反黎季犛勢力，但都被黎季犛鏟除。1400年（建新三年、聖元元年），黎季犛廢黷陳朝末代君主[少帝](../Page/陳少帝.md "wikilink")（1398─1400年在位）而自立，建立[胡朝](../Page/胡朝.md "wikilink")，陳朝遂亡。\[155\]

#### 胡朝

[黎季犛](../Page/黎季犛.md "wikilink")（1400年任皇帝，1401─1407年任太上皇）奪位後，恢復祖先的[胡姓](../Page/胡姓.md "wikilink")，自稱[中國](../Page/中國.md "wikilink")[虞舜之後](../Page/虞舜.md "wikilink")，改國號為「大虞」。次年（1401年，紹成元年），胡季犛效法[陳朝舊制](../Page/陳朝_\(越南\).md "wikilink")，退位給兒子[胡漢蒼](../Page/胡漢蒼.md "wikilink")（又名𡗨，1401─1407年在位），自稱太上皇，掌握朝政。胡朝繼續進行改革，包括整頓武備，修造戶籍以擴充軍源，開徵商船稅項，改訂田賦徵收額數，調整[科舉制度](../Page/科舉.md "wikilink")，修訂法律，設置醫署等等。\[156\]對南鄰[占城](../Page/占城.md "wikilink")，胡朝於1402年（紹成二年）出兵入侵，迫使占城政府割讓[占洞](../Page/占洞州.md "wikilink")、[古壘兩州](../Page/古壘州.md "wikilink")，胡朝遂把領土推進到今[廣南省](../Page/廣南省.md "wikilink")、[廣義省地區](../Page/廣義省.md "wikilink")。占城不滿，乃於次年（1403年，開大元年）遣使節到[明朝投訴](../Page/明朝.md "wikilink")。[明成祖得悉後大加注意](../Page/明成祖.md "wikilink")，並派人譴責胡朝政府。\[157\]

[Anonymous-Ming_Chengzu.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Anonymous-Ming_Chengzu.jpg "fig:Anonymous-Ming_Chengzu.jpg")的[中國](../Page/中國.md "wikilink")[明成祖皇帝](../Page/明成祖.md "wikilink")\]\]
[Tay_Do_castle_South_gate.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tay_Do_castle_South_gate.JPG "fig:Tay_Do_castle_South_gate.JPG")國都[清化府](../Page/清化省.md "wikilink")[西都城遺址](../Page/西都城.md "wikilink")\]\]
胡朝謀求與明朝交好，胡漢蒼於1403年以陳朝外孫的名義獲明朝封為「安南國王」\[158\]，但後來的連串事件使胡明雙方關係轉壞。明朝指控胡朝侵犯明朝的[思明府](../Page/思明府.md "wikilink")、[祿州](../Page/祿州.md "wikilink")、[西平州](../Page/西平州.md "wikilink")、[水平寨等地](../Page/水平寨.md "wikilink")，但胡朝政府卻置之不顧。\[159\]此外，有陳朝遺臣入明控訴胡氏，1404年（開大二年），陳朝舊臣[裴伯耆到明廷](../Page/裴伯耆.md "wikilink")，說出胡季犛奪權及打壓異己的實情，要求明廷出兵「擒滅」胡氏\[160\]；後又有人自稱陳朝宗室子孫[陳天平](../Page/陳天平.md "wikilink")（又作陳添平），向明帝奏言胡朝奪取陳氏政權，又說胡氏「欲抗衡上國（指明朝）」。\[161\]明成祖為此遣使到越責問，胡朝只好派人到明謝罪，並提出迎接陳天平回國。1406年（開大四年），明朝派軍五千護送陳天平返國，然而胡季犛在邊境截殺，擒殺陳天平。明朝隨即[派大軍南下](../Page/明入越.md "wikilink")，在1407年（開大五年）接連攻陷東都（即[昇龍](../Page/河內.md "wikilink")）、[鹹子關](../Page/鹹子關.md "wikilink")（在[興安省](../Page/興安省_\(越南\).md "wikilink")）等地，直逼國都[清化府](../Page/清化省.md "wikilink")[西都城](../Page/西都城.md "wikilink")，胡氏父子出逃，最終被明軍擒獲，胡朝滅亡，越南國土被明朝吞併。\[162\]

在明軍攻滅胡朝之際，越南民眾向明人要求實行直轄統治。《[大越史記全書](../Page/大越史記全書.md "wikilink")》記載，「明詔遍求陳氏子孫立為國王。官吏耆老人等累稱為黎氏（指胡氏父子）滅盡，無可繼承陳後，請安南國本[交州](../Page/交州.md "wikilink")，願復古郡縣，與民更新」，明朝政府乃在越南設立[都指揮使司](../Page/都指揮使司.md "wikilink")、[承宣布政使司](../Page/承宣布政使司.md "wikilink")、[提刑按察使司等官署](../Page/提刑按察使司.md "wikilink")，改地名為「交址」（又作交趾、交阯），進行統治。\[163\]

#### 屬明、後陳朝及藍山起義

[ZhengHeShips.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ZhengHeShips.gif "fig:ZhengHeShips.gif")時所使用的[寶船](../Page/寶船.md "wikilink")。位於越南中南部的[占城國是鄭和船隊到訪](../Page/占城國.md "wikilink")
的國家之一\]\]
[Le_Loi_statue.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Le_Loi_statue.JPG "fig:Le_Loi_statue.JPG")像\]\]
中国[明朝侵略并占领越南](../Page/明朝.md "wikilink")，进行直接统治，後世歷史學者稱之為[屬明時期](../Page/屬明時期.md "wikilink")（1407─1427年）。\[164\]明人入據越南初期，曾嘗試以寬厚為務，但越南民眾視明朝為外人入侵，對其統治甚為不安。\[165\]\[166\]後來明朝官員對越南民眾加深剝削，如[中官](../Page/宦官.md "wikilink")[馬騏在越南](../Page/馬騏.md "wikilink")[採辦時](../Page/採辦.md "wikilink")「大索境內珍寶」，加劇越人不滿，紛紛起事。\[167\]明朝佔領後不久，便有[陳朝後人](../Page/陳朝_\(越南\).md "wikilink")[陳頠在](../Page/陳頠.md "wikilink")[謨渡](../Page/謨渡.md "wikilink")（屬[寧平省](../Page/寧平省.md "wikilink")）起事，自稱「簡定皇帝」（1407─1409年在位），改元興慶，意圖恢復陳氏王朝，史稱其勢力為[後陳朝](../Page/後陳朝.md "wikilink")（1407─1413年）。不久因作戰失利，逃入[乂安繼續抵抗](../Page/乂安省.md "wikilink")。1409年（興慶三年、重光元年），另一位陳氏後人[陳季擴被陳朝遺臣擁立為帝](../Page/陳季擴.md "wikilink")，改元重光（史稱重光帝，1409─1413年在位），襲獲陳頠，尊之為太上皇以共同抗明。明朝調軍增援，先擒陳頠，後於1413年（重光五年）攻破乂安，陳季擴逃至化州，最終被明軍俘獲，後陳朝滅亡。\[168\]

約於屬明時期的同時，明朝太監[鄭和](../Page/鄭和.md "wikilink")[七次出使南洋及印度洋一帶](../Page/鄭和下西洋.md "wikilink")（1405─1430年），[占城國為當時的重要交通樞鈕](../Page/占城國.md "wikilink")，鄭和船隊便多次到訪占城國的新州（今越南[歸仁](../Page/歸仁市.md "wikilink")）。\[169\]

1418年，清化藍山豪族[黎利自稱](../Page/黎利.md "wikilink")「平定王」，起事反明，史稱「[藍山起義](../Page/藍山起義.md "wikilink")」，與明軍爭持數年後，黎利採行「先取茶隆（在今乂安省），略定乂安，以為立脚之地，資其財力，然後返斾[東都](../Page/河內.md "wikilink")」的策略\[170\]，先控制越南中、北部地區。黎利軍漸漸取得優勢，在1426年[崒洞之役](../Page/崒洞之役.md "wikilink")（崒洞又作𡨧洞）、1427年[支棱之役等重要戰事重挫明軍](../Page/支棱之役.md "wikilink")，進佔東關城（即河內）。至此，明廷決意罷兵，冊封[陳暠](../Page/陳暠.md "wikilink")（黎利擁立的傀儡君主）為「安南國王」，越南恢復獨立自主。\[171\]

### 封建時代的後期

#### 後黎朝前期的興盛

[DVSKTT_ngoai_I_1a.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:DVSKTT_ngoai_I_1a.jpg "fig:DVSKTT_ngoai_I_1a.jpg")參與編纂的《[大越史記全書](../Page/:wikisource:zh:大越史記全書.md "wikilink")》\]\]
[黎利击败](../Page/黎利.md "wikilink")[中国](../Page/中国.md "wikilink")[明朝占领軍後](../Page/明朝.md "wikilink")，發佈《[平吳大誥](../Page/平吳大誥.md "wikilink")》，宣示其驅逐明人，復興國家的功業及建立政權的合理性。\[172\]\[173\]1428年（順天元年），黎利稱帝，是為後黎太祖（1428─1433年在位），國號「[大越](../Page/大越.md "wikilink")」，建立[后黎朝](../Page/后黎朝.md "wikilink")。明朝亦冊封黎利及承认其政权，兩國訂立黎氏向明三年一[貢之例](../Page/朝貢.md "wikilink")，明朝不干涉越南內政，保持和好。黎利致力重建國家架構，設[科舉選士為官](../Page/科舉.md "wikilink")，延請教師推動[儒學](../Page/儒學.md "wikilink")，參照[唐代刑律制訂法律](../Page/唐代.md "wikilink")，劃分全國為五[道以作管治](../Page/道_\(行政區劃\).md "wikilink")，向大臣及老弱孤寡分給土地，減少東都（即[河內](../Page/河內.md "wikilink")）守軍數目，遣返務農。但黎利性格多疑，殺戮功臣。\[174\]

後黎朝傳至[仁宗皇帝](../Page/黎仁宗.md "wikilink")（1443─1459年在位）時，發生[諒山王黎宜民](../Page/黎宜民.md "wikilink")（仁宗長兄）奪權事件，仁宗被弒，宜民登位（1459─1460年在位）。群臣因見黎宜民肆行殺戮，便將之推翻，迎立仁宗之弟[黎灝為帝](../Page/黎灝.md "wikilink")，是為聖宗皇帝（1460─1497年在位）。聖宗在位期間，對國政有多項調整。在全國行政上，改五道為十二道；在法俗方面，頒行《[洪德律例](../Page/洪德律例.md "wikilink")》以完善法制，又規範國民風俗；頒授土地給百官當中有功或德才者，低給官員亦分得土地；改訂稅制；在軍事方面，聖宗下令勤習陣圖，訓練士卒，保持戰鬥力。聖宗的一系列治國措施，令國家「臻於鼎盛時代」。\[175\]聖宗還多次對外征戰，中國史籍《[明史](../Page/明史.md "wikilink")》記載：「灝雄桀，自負國富兵強，輒坐大。」\[176\]

後黎朝前期的百年間，對外軍事行動頻繁。對中國方面，後黎朝邊官時加侵擾其南部邊境，早在[太宗時](../Page/黎太宗.md "wikilink")（1434─1442年在位）便侵擾[安平州](../Page/安平州.md "wikilink")（在中國[廣西省](../Page/廣西省.md "wikilink")），聖宗時侵擾[憑祥](../Page/憑祥.md "wikilink")、上凍崗隴委、[龍州](../Page/龍州.md "wikilink")（均在廣西）、[欽州](../Page/欽州.md "wikilink")（當時屬[廣東省](../Page/廣東省.md "wikilink")）及廣東沿海，明廷甚為不滿，對越方一再告誡。\[177\]而對南方的[占城國](../Page/占城國.md "wikilink")（即占婆國），雙方自黎太宗時起相互入寇，到1469年（光順十年），占城進攻化州，黎聖宗出兵討伐占城。越兵於1471年（洪德二年），攻破占城，奪取其大部份國地，占城人只保有[藩龍](../Page/藩龍.md "wikilink")（即[賓童龍](../Page/賓童龍.md "wikilink")）、[古笪](../Page/古笪.md "wikilink")（即[芽莊](../Page/芽莊.md "wikilink")）等地，並須向黎廷入貢。\[178\]此外，聖宗又對[老撾](../Page/老撾.md "wikilink")、[盆蠻](../Page/盆蠻.md "wikilink")（在今老撾東部及越南[萊州](../Page/萊州省.md "wikilink")、[山蘿等地](../Page/山羅省.md "wikilink")）用兵，奪取領土或迫使其入貢方物。\[179\]

後黎朝前期，越南文化水準獲得提高。黎朝君主壓抑[佛教及](../Page/佛教.md "wikilink")[道教](../Page/道教.md "wikilink")，重視[儒學](../Page/儒學.md "wikilink")（[理學](../Page/理學.md "wikilink")），在教育和科舉制度上培養儒士任官，以及成為重要學者、詩人、文學家、史學家等等。在文學上，聖宗皇帝創立「[騷壇會](../Page/騷壇會.md "wikilink")」，與臣下致力於詩作及詩評，遂蔚為文學流派。開國功臣[阮廌以](../Page/阮廌.md "wikilink")[字喃寫詩](../Page/字喃.md "wikilink")，他的《[國音詩集](../Page/國音詩集.md "wikilink")》收錄二百五十多首詩作。在史地研究方面，有阮廌的《[輿地志](../Page/輿地志_\(阮廌\).md "wikilink")》、史官[吳士連的十五卷](../Page/吳士連.md "wikilink")《[大越史記全書](../Page/大越史記全書.md "wikilink")》等重要著作。此外，在醫學、數學方面亦有所成就。在藝術方面，歌、舞、音樂從[李](../Page/越南李朝.md "wikilink")、[陳兩朝的基礎上發展](../Page/越南陳朝.md "wikilink")，[㗰劇](../Page/㗰劇.md "wikilink")、[嘲劇達到一定水準](../Page/嘲劇.md "wikilink")，得到民眾歡迎。\[180\]

聖宗去世後，[憲宗](../Page/黎憲宗.md "wikilink")（1497─1504年在位）仍能達至文治。但其後的[威穆帝](../Page/黎威穆帝.md "wikilink")（1505─1509年在位）、[襄翼帝](../Page/黎襄翼帝.md "wikilink")（1510─1516年在位）都恣行暴虐及荒淫無度，先後被貴族大臣所殺。襄翼帝死後，官員因擁立新君人選問題而發生爭執，在京城內動兵相攻。各地有民眾蜂起作亂，起事者[陳暠一度入侵京師](../Page/陳暠_\(16世紀\).md "wikilink")，黎朝廷臣將之擊破，但又分成各派，互相攻伐。[昭宗皇帝](../Page/黎昭宗.md "wikilink")（1516─1523年在位）見局勢混亂，召武將[莫登庸入京](../Page/莫登庸.md "wikilink")，鏟除各派，登庸乘機控制朝廷。昭宗圖謀討伐登庸，失敗外逃，登庸立昭宗弟[椿為帝](../Page/黎恭皇.md "wikilink")（是為恭皇，1523─1527年在位）。最終，莫登庸擒殺昭宗，並於1527年（統元六年、明德元年）逼恭皇退位，登基為帝，建立[莫朝](../Page/莫朝.md "wikilink")。\[181\]然而莫朝建立時，未能有效管治全國，史稱當時「天下惶惶」，甚至有「群聚為劫黨」的亂象。\[182\]\[183\]

#### 南北朝

[VietnamMac1540.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:VietnamMac1540.gif "fig:VietnamMac1540.gif")衰敗後的剩餘領土\]\]
[An_Nan_Lai_Wei_Tu_Ce.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:An_Nan_Lai_Wei_Tu_Ce.JPG "fig:An_Nan_Lai_Wei_Tu_Ce.JPG")親到中越邊境的[南關隘迎見](../Page/南關隘.md "wikilink")[明朝使節](../Page/明朝.md "wikilink")，出降認罪及割地進貢。\[184\]本圖出自《[安南來威圖冊](../Page/安南來威圖冊.md "wikilink")》，圖中稱登庸為「偽王莫登庸」\]\]
[Cao_Dai_three_saints_signing_an_accord.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cao_Dai_three_saints_signing_an_accord.jpg "fig:Cao_Dai_three_saints_signing_an_accord.jpg")學者[阮秉謙](../Page/阮秉謙.md "wikilink")（右一）\]\]
[莫登庸](../Page/莫登庸.md "wikilink")（即莫太祖，1527─1529年在位）奪取[黎氏帝位後](../Page/後黎朝.md "wikilink")，有鑑於長期以來「制度稍弛」，乃在兵制、田制、官制等方面作出調整，「倣各前朝官制，依例編補充之」。與此同時，[中國](../Page/中國.md "wikilink")[明朝注意到莫氏代黎的政局發展](../Page/明朝.md "wikilink")，並有意恢復黎氏。\[185\]登庸擔心明人興兵問罪，便向明人割讓[歸順州](../Page/歸順州.md "wikilink")（在今中國[廣西](../Page/廣西.md "wikilink")）等地，又贈送金銀財寶，以博取和好關係。\[186\]莫登庸為穩固權力，採用[陳朝的](../Page/越南陳朝.md "wikilink")[太上皇制度](../Page/太上皇.md "wikilink")，傳位於兒子[莫登瀛](../Page/莫登瀛.md "wikilink")（即莫太宗，1530─1340年在位），登庸本人仍操縱實權。\[187\]但莫氏奪位引起效忠黎氏的[清化守將](../Page/清化省.md "wikilink")[阮淦](../Page/阮淦.md "wikilink")（或作阮弘淦）不服，於1533年（黎元和元年、莫大正四年）擁立[黎昭宗少子](../Page/黎昭宗.md "wikilink")[黎寧為帝](../Page/黎寧.md "wikilink")，是為莊宗（1533─1548年在位），後黎朝恢復帝統。1543年（黎元和十一年、莫廣和三年），黎氏攻取西都清化。後世將統治清化以南的黎氏朝廷稱為南朝，統治[山南以北的莫氏朝廷稱為北朝](../Page/山南道_\(後黎朝\).md "wikilink")，此一歷史時期（1527─1592年）便被稱為[南北朝](../Page/越南南北朝.md "wikilink")。\[188\]

北方莫朝長期處於內憂外患之中。黎氏朝廷及其支持者時常向明朝控訴莫氏奪權，如1533年，黎廷派使入明，控訴「莫登庸僭亂，竊據國城」\[189\]；鎮守北部邊境[宣光](../Page/宣光省.md "wikilink")，忠於黎氏的[武文淵亦在](../Page/武文淵.md "wikilink")1537年（黎元和五年、莫大正八年），派人到明廷自述「與登庸相攻」，並提出「願待天兵（指明朝軍隊）南下」，一同攻莫。\[190\]明朝遂有意對莫氏用兵。莫登庸有感難以抵抗，乃於1540年（黎元和八年、莫大正十一年）上書明朝，聲言自己害怕明朝出軍，願意「投降」及割讓土地。\[191\]\[192\]明廷便改安南國為「安南都統使司」，由莫登庸任「都統使」，讓莫氏統治安南。\[193\]而南方的後黎朝名臣輩出，有阮淦、[鄭檢](../Page/鄭檢.md "wikilink")（阮淦之婿）、[馮克寬](../Page/馮克寬.md "wikilink")、[梁有慶等人支撐](../Page/梁有慶.md "wikilink")。鄭檢招募豪傑，訓練士卒，儲備糧草物資，準備北伐莫氏。\[194\]

南北朝雙方戰事頻繁，意在消滅對方。1559年（黎正治二年、莫光寶三年），鄭檢北伐，攻取多個地區，不料莫朝宗室將領[莫敬典領兵直趨南朝首都清化](../Page/莫敬典.md "wikilink")，鄭檢見情況危急，唯有放棄佔領區，回保清化。1570年（黎正治十三年、莫崇康五年），鄭檢去世，莫敬典領兵南下，鄭檢之子[鄭松指揮諸軍抵抗](../Page/鄭松.md "wikilink")，莫軍不勝，糧盡而回。1573年至1583年年間，莫朝多次進攻南朝清化、[乂安等地](../Page/乂安省.md "wikilink")，但鄭松致力堅守，莫軍無功而回。因鄭松威權日盛，南朝[黎英宗皇帝](../Page/黎英宗.md "wikilink")（1556─1573年在位）意欲鏟除，但反被鄭松所弒，改立[黎維潭為新君](../Page/黎維潭.md "wikilink")（即世宗，1573─1599年在位），鄭松繼續掌權。1592年（黎光興十五年、莫洪寧二年），鄭松攻破北朝首都昇龍（即河內），斬莫朝君主[莫茂洽](../Page/莫茂洽.md "wikilink")（1562─1592年在位），後黎朝遷回舊都昇龍，北方莫朝終結。其後，鄭松掃蕩莫氏殘餘勢力。\[195\]而[莫敬用](../Page/莫敬用.md "wikilink")、[莫敬恭等仍控制](../Page/莫敬恭.md "wikilink")[高平](../Page/高平省.md "wikilink")，後黎朝曾於1598年（黎光興二十一年）出兵高平，戰敗，同時因明朝調停，使高平成為莫氏及其擁護者的聚集地，其他地區的擁莫反黎活動亦逐漸減少。\[196\]

南北朝時期，學術思想界有著名人物[阮秉謙](../Page/阮秉謙.md "wikilink")。阮秉謙為莫朝狀元，因不滿莫氏朝廷奸臣橫行和分黨結派，乃隱居辦學。\[197\]他的學說將[儒學](../Page/儒學.md "wikilink")（[宋代理學](../Page/宋代理學.md "wikilink")）和[道家思想互補互用](../Page/道家.md "wikilink")，融合而成；對當時社會現象，阮秉謙常以[易學裡的相生相克](../Page/易學.md "wikilink")、機緣造化、[陰陽變化等原理來作解釋](../Page/陰陽.md "wikilink")，因此具有神秘色彩。\[198\]阮秉謙在越南哲學、思想史具有相當影響力，後世對他有「安南理學有程泉（指阮秉謙）」\[199\]、「誠南國至人哉」等評價。\[200\]

#### 後黎朝後期及鄭阮之爭

[Vietnam1650.GIF](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vietnam1650.GIF "fig:Vietnam1650.GIF")（淡紫色部份）與[阮氏](../Page/阮主.md "wikilink")（黃色部份）對峙形勢圖\]\]
1592年，[后黎朝大將](../Page/后黎朝.md "wikilink")[鄭松擊破北方](../Page/鄭松.md "wikilink")[莫朝](../Page/莫朝.md "wikilink")，黎氏朝廷重返[昇龍](../Page/昇龍.md "wikilink")。此時鄭松權勢炙手可熱，自任「都元帥總國政尚父平安王」，掌握官吏任免、徵稅、抽丁、治民等權，地位世襲，人稱「[鄭主](../Page/鄭主.md "wikilink")」，黎皇只負責臨朝聽政及接見使節\[201\]\[202\]，後世史家以「黎氏為皇，鄭氏執政」來形容此一局面。\[203\]越南南部则由阮氏家族控制，早在黎[莫](../Page/莫.md "wikilink")[南北對峙期間](../Page/越南南北朝.md "wikilink")，黎朝大臣[阮淦之子](../Page/阮淦.md "wikilink")[阮潢因見](../Page/阮潢.md "wikilink")[鄭檢猜忌自己](../Page/鄭檢.md "wikilink")，便自請出鎮[順化](../Page/順化市.md "wikilink")，時為1558年（天祐二年）。阮淦在順化積極經營，爭取人心，到日後發展成「[阮主](../Page/阮主.md "wikilink")」政權。\[204\]\[205\]及後於1593年至1600年期間（光興十六年至弘定元年），阮潢協助鄭松掃蕩莫氏勢力，但仍被鄭松所忌，適值朝中官員紛紛征討鄭松，阮潢乃向鄭松詐稱協助討賊，乘機返回順化，派軍把守[廣南](../Page/廣南省.md "wikilink")，控制南方。阮潢又將女兒嫁給鄭松之子鄭梉，結成姻親，尋求和好，但鄭阮對峙之局已形成。\[206\]

[Gianh_River.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Gianh_River.jpg "fig:Gianh_River.jpg")
鄭阮兩派在1627年至1672年期間進行了[七次交戰](../Page/鄭阮紛爭.md "wikilink")。第一次（1627年，永祚九年）、第二次（1630─1633年，德隆二年至五年）、第三次（1635─1643年，陽和元年至九年）及第四次（1648年，福泰六年）交戰，為鄭主策動南征，但都被方阮主擊退。其後阮主發動第五次交戰（1655─1660年），反擊鄭主，阮軍一度奪取蘭江（即[大江](../Page/大江_\(越南\).md "wikilink")）以南的奇華、石河等七縣，鄭氏將領[鄭根等奮力抵抗](../Page/鄭根.md "wikilink")，收復失地。第六次交戰（1661─1662年）中，鄭主[鄭柞挾](../Page/鄭柞.md "wikilink")[黎神宗皇帝南征](../Page/黎神宗.md "wikilink")，但未能獲勝，糧盡而回。第七次交戰（1672年），鄭主再挾[黎嘉宗皇帝南下](../Page/黎嘉宗.md "wikilink")，但始終未能攻滅阮氏。最終，雙方劃定[𤅷江為界](../Page/𤅷江.md "wikilink")\[207\]，鄭阮各管一方之局遂定，史稱「自是南北弭兵」。\[208\]

北方鄭主及南方阮主均致力經營其割據地。鄭主為求兵源穩定，採「優兵」和「一兵制」抽調兵丁\[209\]，分別防守京師[昇龍及各鎮](../Page/昇龍.md "wikilink")，是為鄭氏重要基石。在官制、刑律方面依照後黎朝制度調整而成。在教育上仍重[儒學](../Page/儒學.md "wikilink")，重定[科舉規則](../Page/科舉.md "wikilink")，並特設「武學堂」。經濟方面按[唐朝](../Page/唐朝.md "wikilink")[租庸調法而加以斟酌修改](../Page/租庸調.md "wikilink")，另又開設多種稅項，開採礦產，鑄造貨幣，統一[度量衡](../Page/度量衡.md "wikilink")。\[210\]鄭氏又肅清北部的割據勢力，1677年（永治三年），[高平割據者](../Page/高平省.md "wikilink")[莫元清參與](../Page/莫元清.md "wikilink")[雲南](../Page/雲南.md "wikilink")[吳三桂](../Page/吳三桂.md "wikilink")[反清](../Page/三藩之亂.md "wikilink")，鄭氏乘其不暇襲取高平。\[211\]與此同時，[宣光鎮守將](../Page/宣光省.md "wikilink")[武公俊作亂](../Page/武公俊.md "wikilink")，「一方之民為之騷動」\[212\]，鄭氏在1689年（正和十年）得到[清朝雲南](../Page/清朝.md "wikilink")[總督協助](../Page/總督.md "wikilink")，執獲武公俊。\[213\]在18世紀，北部有多次反鄭事件，起事者包括後黎朝宗室、朝臣、農民等等，但都被鄭主所平。\[214\]在對外方面，鄭主與取代明朝的清朝建立[宗藩關係](../Page/朝貢體系.md "wikilink")，雙方在1660年代開始互派使節，鄭主派使赴清[朝貢](../Page/朝貢.md "wikilink")，清廷冊封黎氏君主為「安南國王」。\[215\]其後雙方持續友好，清朝[康熙](../Page/康熙帝.md "wikilink")、[雍正](../Page/雍正帝.md "wikilink")、[乾隆諸帝](../Page/乾隆帝.md "wikilink")，先後贈送「忠孝守邦」\[216\]、「日南世祚」\[217\]、「南交屏翰」\[218\]的題字及扁額給黎氏朝廷，以示重視對越關係。

[Vietnam_territorial_expansion_(900–1760_AD).gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vietnam_territorial_expansion_\(900–1760_AD\).gif "fig:Vietnam_territorial_expansion_(900–1760_AD).gif")
南方阮主創設自身的統治架構。其政權有「三司」（[差司](../Page/差司.md "wikilink")、[將臣吏司](../Page/將臣吏司.md "wikilink")、[令史司](../Page/令史司.md "wikilink")）及[知縣](../Page/知縣.md "wikilink")[知府等官署](../Page/知府.md "wikilink")；阮主設立科舉，並親自主持；建立武備力量，整頓軍隊，設[大炮鑄造廠](../Page/大炮鑄造廠.md "wikilink")、[射擊場等架構](../Page/射擊場.md "wikilink")；設立賦稅、礦稅、進出口稅等，以維持阮主財政。\[219\]對外方面，阮氏政權在[印支半島擴張](../Page/印支半島.md "wikilink")，於1697年（正和十八年、阮福淍七年）略取[占人所餘土地](../Page/占族.md "wikilink")，設[平順府](../Page/平順府.md "wikilink")
\[220\]，占城國至此滅亡。\[221\]1698年（正和十九年、阮福淍八年），阮將[阮有鏡奪取](../Page/阮有鏡.md "wikilink")[高棉](../Page/高棉.md "wikilink")（又作高蠻、高綿、高緜）轄下的[湄公河三角洲](../Page/湄公河三角洲.md "wikilink")，設置嘉定府以作統治，西貢（又稱柴棍，今[胡志明市](../Page/胡志明市.md "wikilink")）等地遂入越南版圖。\[222\]1708年（永盛十年、阮福淍十八年），高棉國所屬的河僊（又作河仙，今[堅江省](../Page/堅江省.md "wikilink")）領袖[鄚玖向阮主稱臣](../Page/鄚玖.md "wikilink")。\[223\]此外，阮主曾於1702年（正和23年、阮福淍十二年）遣使到[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")，請求清朝冊封，但不果。\[224\]

[L-2360-a_0008_1_t24-C-R0072.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:L-2360-a_0008_1_t24-C-R0072.jpg "fig:L-2360-a_0008_1_t24-C-R0072.jpg")創製越南的[國語字](../Page/國語字.md "wikilink")\]\]
[歐洲](../Page/歐洲.md "wikilink")[葡萄牙](../Page/葡萄牙.md "wikilink")、[法國等國的](../Page/法國.md "wikilink")[天主教](../Page/天主教.md "wikilink")[耶穌會](../Page/耶穌會.md "wikilink")[傳教士從](../Page/傳教士.md "wikilink")17世紀初開始約二百年間，到越南進行傳教活動，代表人物有法國人[亞歷山大·羅德](../Page/亞歷山大·羅德.md "wikilink")。傳教士利用[羅馬字製成](../Page/羅馬字.md "wikilink")[越南國語字](../Page/越南語字母.md "wikilink")，加以使用，是為越南日後的重要書寫系統。\[225\]17世紀下半期，歐洲天主教徒在㕊憲（即[興安市](../Page/興安市.md "wikilink")）、[會安等地貿易和布道](../Page/會安.md "wikilink")，但鄭主、阮主均對布道活動加以抵制。\[226\]與此同時，由於中國明清鼎革，大批中國移民湧入越南，鄭主在其治下地區要求中國移民遵守越南法律及風俗習慣，不能隨意改變居住地；南方阮主則較為寬鬆，讓移民入住、經商，並享有自管權，因而在順化、會安等地有「[明鄉社](../Page/明鄉.md "wikilink")」的出現。\[227\]

踏入18世紀後半期，南方阮主政治敗壞。1771年（黎景興三十二年、阮福淳七年），[歸仁西山邑發生](../Page/歸仁市.md "wikilink")[阮岳](../Page/阮岳.md "wikilink")、[阮惠](../Page/阮惠.md "wikilink")、[阮侶兄弟起事](../Page/阮侶.md "wikilink")（史稱[西山起義](../Page/西山起義.md "wikilink")），打擊阮氏政權。西山阮氏聯合鄭主，於1774年（黎景興三十五年、阮福淳十年）攻破富春（即順化），次年（1777年，景興三十八年）擊殺阮氏太上王[阮福淳](../Page/阮福淳.md "wikilink")、[新政王阮福暘](../Page/阮福暘.md "wikilink")，顛覆阮主政權，阮侶於1778年（黎景興三十九年、西山泰德元年）稱帝，阮主勢力剩下[阮福映繼續抵抗](../Page/阮福映.md "wikilink")。\[228\]此時，北方鄭主政權亦呈現衰象，「將惰卒驕」\[229\]，阮惠乃北征鄭氏，於1786年（黎景興四十七年，西山泰德九年）擊敗鄭軍，鄭主[鄭棕自殺](../Page/鄭棕.md "wikilink")，昇龍落入西山阮氏控制之下。\[230\][鄭槰繼位為末代鄭主](../Page/鄭槰.md "wikilink")，但與[黎昭統帝](../Page/黎昭統帝.md "wikilink")（1787─1789年在位）內鬨，在位僅一年餘便出逃，鄭氏政權終結。昭統帝企圖恢復權力不遂，於1789年（昭統三年）逃入中國，後黎朝滅亡。\[231\]

[Ao_ngu_than_on_postcard_dated_1904.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ao_ngu_than_on_postcard_dated_1904.JPG "fig:Ao_ngu_than_on_postcard_dated_1904.JPG")，起源自[阮氏政權治下的越南南方](../Page/阮主.md "wikilink")\]\]
後黎朝後期雖長時間處於分裂狀態，但文化方面仍有所發展。在文學著作方面，重要的有筆記小說《[公餘捷記](../Page/公餘捷記.md "wikilink")》（[武方堤撰](../Page/武方堤.md "wikilink")），該作品被譽為「篇幅大、思想藝術成就高，而且影響深遠」。\[232\]此外有《[傳奇漫錄](../Page/傳奇漫錄.md "wikilink")》（[阮嶼撰](../Page/阮嶼.md "wikilink")）\[233\]、《[皇越春秋](../Page/皇越春秋.md "wikilink")》（作者不詳）等[漢文小說](../Page/越南漢文小說.md "wikilink")。\[234\]越南的傳統服裝[越式旗袍](../Page/越式旗袍.md "wikilink")，有學說認為源於[阮氏治下的南方](../Page/阮主.md "wikilink")，因阮主為求區別北方婦女穿裙和南方婦女穿褲的習俗，乃命人加以設計，並融入中國[旗袍和](../Page/旗袍.md "wikilink")[占族服裝風格](../Page/占族.md "wikilink")，而形成此一服飾。\[235\]

#### 西山朝

[NguyenNhac.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:NguyenNhac.jpg "fig:NguyenNhac.jpg")像\]\]
[NguyenHue.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:NguyenHue.jpg "fig:NguyenHue.jpg")像\]\]
「西山朝」<ref group="注">後世對西山阮氏兄弟政權的稱謂有多種：

  - 「西山農民起義」：中國學者郭振鐸、張笑梅，將「西山農民起義」及「西山朝」的時間，定於1771至1802年。（《越南通史》，中國人民大學出版社，36頁。）
  - 「西山朝」：見上。
  - 「西山阮朝」：陳重金（即陳仲金）將「西山阮朝」的時間，定在1788至1802年。（《越南通史》，即《越南史略》，北京商務印書館，270頁。）
  - 「新阮」：以別於阮福映所代表的「舊阮」（包括阮主及阮朝政權）。《清史稿·屬國列傳·越南》指出：「暹羅王故與阮光平（即阮惠）夙仇，乃以女弟歸福映，助之兵，攻克農耐，據之，勢漸強，號『舊阮』，而稱阮光平父子為『新阮』，亦曰『西阮』。」（北京中華書局，14642頁。）
  - 「西阮」：見上。
  - 「偽西」：19世紀阮朝官修的《大南實錄·大南正編列傳初集》裡，將西山阮氏兄弟事跡列入《偽西列傳》。（[Hội Bảo tồn Di
    sản
    Nôm─阮仲合、裴殷年等《大南正編列傳初集》](http://lib.nomfoundation.org/collection/1/search?csrfmiddlewaretoken=98fbb5f7d41cae3a94749e0bb67cfdf7&query=%E5%A4%A7%E5%8D%97%E6%AD%A3%E7%B7%A8%E5%88%97%E5%82%B3%E5%88%9D%E9%9B%86)卷三十《偽西列傳》）。</ref>為18世紀晚期[歸仁西山邑阮氏三兄弟所創](../Page/歸仁市.md "wikilink")。1771年（景興三十二年、阮福淳七年），阮氏兄弟发动起义，先後灭[阮主](../Page/阮主.md "wikilink")、[鄭主](../Page/鄭主.md "wikilink")、[後黎朝](../Page/後黎朝.md "wikilink")，橫掃全国。[阮岳於](../Page/阮岳.md "wikilink")1778年（黎景興三十九年、阮岳泰德元年）稱帝（1778─1793年在位），後又自稱「中央皇帝」，居於歸仁。\[236\][阮惠亦於](../Page/阮惠.md "wikilink")1788年（黎昭統二年、阮岳泰德十一年、阮惠光中元年）稱帝，駐於富春（[順化](../Page/順化市.md "wikilink")），年號光中，故被稱「光中帝」（1788－1792年在位）。\[237\]

西山阮氏政權討滅阮主、鄭主、後黎朝後，又陷於連番內外戰事當中。阮主政權雖已被滅，宗室[阮福映仍致力對抗西山](../Page/阮福映.md "wikilink")。1782年（景興四十三年、阮岳泰德五年），阮惠在[嘉定府的芹蒢海口](../Page/嘉定府_\(阮朝\).md "wikilink")（今[胡志明市](../Page/胡志明市.md "wikilink")[芹蒢縣](../Page/芹蒢縣.md "wikilink")）迎戰阮福映，西山軍擊斃阮福映軍中的[法籍戰船船主](../Page/法國.md "wikilink")，戰勝舊阮軍隊。\[238\]1784年（景興四十五年、阮岳泰德七年），阮福映得[暹羅援助](../Page/暹羅.md "wikilink")，與西山軍爆發[瀝涔𣒱蔑之戰](../Page/瀝涔𣒱蔑之戰.md "wikilink")，阮惠率軍「水陸掩擊」，擊退暹兵。\[239\]西山阮氏兄弟因內鬨而相攻，1787年（黎昭統元年、阮岳泰德十年），阮惠攻打阮岳，「直搗歸仁，圍之數月」，阮岳見形勢不利，在城上向阮惠「相向慟哭」，雙方講和罷兵。\[240\]1788年（黎昭統二年、阮岳泰德十一年、阮惠光中元年），[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[乾隆帝因](../Page/乾隆帝.md "wikilink")[黎昭統帝前來求助](../Page/黎昭統帝.md "wikilink")，[派兵入越](../Page/清越戰爭.md "wikilink")，亦被阮惠擊退\[241\]，乾隆帝乃下諭清軍「酌量情形迅速撤回」\[242\]，阮惠亦有感清朝強大，不敢抵抗，就派使入清請求冊封，乾隆帝封他為「安南國王」。\[243\]

西山朝的阮惠在治國制度上，設三公、三少、大司徒、大司寇、大司馬等中央官職，在地方上設鎮、縣；在[科舉制上](../Page/科舉.md "wikilink")，阮惠命以[字喃出題及作答](../Page/字喃.md "wikilink")；又編造人民簿籍，向人民派發「信牌」以作管理。\[244\]

[Pigneau_de_Behaine_portrait.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pigneau_de_Behaine_portrait.jpg "fig:Pigneau_de_Behaine_portrait.jpg")像\]\]
「舊阮」在阮福映領導下逐步爭奪越南政權。1787年，阮福映獲法國人[百多祿協助](../Page/百多祿.md "wikilink")，與法國政府簽訂《[越法凡爾賽條約](../Page/越法凡爾賽條約.md "wikilink")》，內容包括阮氏以割讓土地為條件，換取法國軍事支援<ref group="注">《越法凡爾賽條約》由莫穆林伯爵（代表法國波旁王朝政府）與百多祿（代表阮福映政權）簽訂。當中有幾條關於法國提供軍事支援，阮氏割讓土地的條款如下。

  - 第二條：法蘭西國王陛下將不延緩地用自己的費用遣派帆艦四艘、步兵一千二百人、礮兵二百人及〔非洲〕加發（Caffres）〔土兵〕二百五十人所組成的軍團，到交趾支那沿岸。這些部隊應裝備着一切戰爭的器械，尤其是足以作戰的火礮材料。
  - 第三條：交趾支那國王〔約定〕在等待着法蘭西國王所欲給他的重要助力的時候把形成交趾支那叫做Hoi-nan（會安），歐洲人叫做Touron（沱㶞）的這個主要埠口的島嶼的絕對所有權和主權暫時地讓與法國國王和「法蘭西王位」。
  - 第五條：法蘭西國王亦將取得崑崙島（Pulo-Condor）的所有權和主權。</ref>\[245\]，後來法國政府雖未有履行，但百多祿仍自行籌集人員及彈藥以助阮氏。1789年（黎昭統三年、阮岳泰德十二年、阮惠光中二年），阮福映奪取[嘉定城一帶](../Page/胡志明市.md "wikilink")，在這裡發展農業、商業，整頓武備，以征討西山。而西山朝又發生內鬨，1798年（阮光纘景盛六年），阮惠之子[景盛帝與阮岳之子](../Page/阮光纘.md "wikilink")[阮寶不和](../Page/阮文寶.md "wikilink")，景盛帝殺阮寶。阮福映乘西山內部鬥爭，於1799年（阮光纘景盛七年）攻取歸仁，1801年（阮光纘寶興元年）擊敗景盛帝軍隊，奪取富春（即[順化](../Page/順化市.md "wikilink")）。1802年（阮光纘寶興二年、[阮嘉隆元年](../Page/阮朝.md "wikilink")），阮福映在[鎮寧之役重挫景盛帝](../Page/鎮寧之役.md "wikilink")，西山殘兵僅「什存其一」。\[246\]阮福映乘勝追擊，連克[清化](../Page/清化.md "wikilink")、[昇龍等地](../Page/昇龍.md "wikilink")，擒景盛帝，西山朝亡。\[247\]

#### 阮朝

[GiaLong.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:GiaLong.jpg "fig:GiaLong.jpg")像\]\]
1802年（嘉隆元年），[阮福映灭](../Page/阮福映.md "wikilink")[西山朝即位](../Page/西山朝.md "wikilink")，改年號為[嘉隆](../Page/嘉隆.md "wikilink")（是為阮世祖，又稱嘉隆帝，1802─1819年在位），建立[阮朝](../Page/阮朝.md "wikilink")。

由於[黎末以來的大動亂](../Page/後黎朝.md "wikilink")，社會殘破，嘉隆帝曾說「一切民情國計，籌畫方殷」\[248\]，致力恢復經濟，重建封建架構，穩固政權。嘉隆帝釐定丁稅、田稅，在歉收之年可酌情寬減。在政治架構方面，嘉隆不設宰相，以[六部管諸事](../Page/六部.md "wikilink")，在全國各地分設二十三鎮及四營，每鎮挑選兵丁以作防務，君主委任親信擔任長官，稱為「五軍都統」。法律方面，嘉隆頒行《[嘉隆法典](../Page/嘉隆法典.md "wikilink")》（即《皇越律例》），以維護社會秩序。此外又實施[科舉](../Page/科舉.md "wikilink")，尊重[儒學](../Page/儒學.md "wikilink")，獎勵學術，促進教育事業。\[249\][明命帝時](../Page/明命帝.md "wikilink")（1820─1840年在位）對中央及地方的官僚系統再作修訂，中央設[內閣管領諸事](../Page/內閣.md "wikilink")，又效法[宋朝](../Page/宋朝.md "wikilink")[樞密院及](../Page/樞密院.md "wikilink")[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[軍機處而置](../Page/軍機處.md "wikilink")[機密院](../Page/機密院.md "wikilink")，處理重大政務，又劃定[九品正從官制](../Page/九品.md "wikilink")；改地方各鎮為[省](../Page/省_\(行政區劃\).md "wikilink")；對少數民族採取「流官制」，由朝廷派員監督酋長言行。阮朝自嘉隆帝便推行君主集權制，以「[四不](../Page/四不.md "wikilink")」為其統治模式，即不設宰相、不選拔狀元、不立皇后、不封賜王爵給皇族以外人士。立法、司法、監察、軍政、執法之權均操於皇帝。\[250\]

[Dai_Nam_Nhat_Thong_Chi_-_Toan_Ky.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dai_Nam_Nhat_Thong_Chi_-_Toan_Ky.jpg "fig:Dai_Nam_Nhat_Thong_Chi_-_Toan_Ky.jpg")[阮朝時期疆域](../Page/阮朝.md "wikilink")（本圖以右方為北，左方為南。錄自《[大南一統志](../Page/大南一統志.md "wikilink")》[卷一](http://lib.nomfoundation.org/collection/1/volume/168/page/21)）\]\]
外交方面，阮朝恢復與中國清朝的[宗藩關係](../Page/朝貢體系.md "wikilink")，與[法國從交好到交惡](../Page/法國.md "wikilink")，在[印支半島則積極增加影響力](../Page/印支半島.md "wikilink")。嘉隆帝立國之始，便派使到清，求封為「[南越國王](../Page/南越國.md "wikilink")」\[251\]，清朝[嘉庆帝不認同](../Page/嘉庆帝.md "wikilink")「南越」二字，改封阮福映为「越南国王」，於是開始以「越南」為國名。\[252\]詳情[見下](../Page/越南歷史#歷代名號.md "wikilink")。

對於法國，因嘉隆帝曾在開國戰爭中求助於法人，故此阮朝初年優待朝中的法籍人士，並讓法國商船到越南貿易。但對於《[越法凡爾賽條約](../Page/越法凡爾賽條約.md "wikilink")》，嘉隆則稱法國政府並未履行為由而作廢。\[253\]明命時，禁止[歐洲](../Page/歐洲.md "wikilink")[傳教士在越南傳教](../Page/傳教士.md "wikilink")，越法關係轉差，\[254\]，法人便對明命有所不滿，批評他「將法國人的恩惠拋之腦後，與歐州人為敵」。\[255\]對印支半島上鄰國[高棉](../Page/高棉.md "wikilink")（又有真臘、高蠻等名稱），阮朝繼承[阮主時期的入侵政策](../Page/阮主.md "wikilink")，嘉隆時期便迫使其成為朝貢國，由阮廷冊封高棉國王。\[256\][暹羅](../Page/暹羅.md "wikilink")（今泰國）亦企圖干涉高棉內政，嘉隆乃派軍進駐高棉，由其親信[黎文悅負責率領](../Page/黎文悅.md "wikilink")，又在南榮（即[金邊](../Page/金邊.md "wikilink")）修建城池，以「讋服」暹人，達至阮朝「[保護](../Page/保護國.md "wikilink")」高蠻的目的。\[257\]到明命時改變高棉的行政區劃，使之同化於越南。\[258\]此外，明命又與暹羅國爭奪[老撾國土](../Page/老撾.md "wikilink")，經多次用兵後，阮朝將國界擴張至[湄公河](../Page/湄公河.md "wikilink")，與暹羅接壤。\[259\][紹治帝時因](../Page/紹治帝.md "wikilink")[南掌寇邊](../Page/琅勃拉邦王国.md "wikilink")，阮廷採取「民聚地闢，邊備日完」的方針，在邊地增設官署，招募兵勇、土民、[清國商人開墾該區及防範南掌](../Page/清朝.md "wikilink")。\[260\]基於阮廷的積極經略，其領土有所擴張，史稱阮朝「奄有安南，一統輿圖，幅𢄙所暨，南抵暹、臘，北夾清國，東至海，西踰哀牢。」\[261\]

對於外商及對外貿易，阮朝有相關措施。如據《[大南實錄](../Page/大南實錄.md "wikilink")》載，嘉隆帝規定，外國商船在[嘉定經商離開時](../Page/胡志明市.md "wikilink")，官府須對船上每人賣給一百斤米，代價為每人三緡錢。\[262\]\[263\]明命時，有意招倈外商，乃對外來商船酌量寬減稅項，以示「柔懷遠人」。\[264\]\[265\]

[Ngọ_Môn_+_river.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ngọ_Môn_+_river.jpg "fig:Ngọ_Môn_+_river.jpg")興建的重要建築物[順化](../Page/順化京城.md "wikilink")[紫禁城](../Page/順化皇城.md "wikilink")\]\]
阮朝統治時期，文化發展蓬勃，當時士大夫自詡為[中國文化的繼承者](../Page/中國文化.md "wikilink")，甚至認為越南是「華」非「夷」。\[266\]\[267\]阮朝文學得到長足發展，代表作品有[阮攸編撰的](../Page/阮攸.md "wikilink")《[金雲翹傳](../Page/金雲翹傳.md "wikilink")》，該作品運用[字喃及越南獨有的](../Page/字喃.md "wikilink")「[六八體](../Page/六八體.md "wikilink")」寫成，語言優美，在越南文學史佔重要地位。\[268\]阮朝[漢文小說盛行](../Page/越南漢文小說.md "wikilink")，出現多個類型的作品，著名的有歷史演義類《[越南開國志傳](../Page/越南開國志傳.md "wikilink")》（[阮榜中撰](../Page/阮榜中.md "wikilink")）、《[皇黎一統志](../Page/皇黎一統志.md "wikilink")》（[吳俧撰](../Page/吳俧.md "wikilink")，[吳悠續](../Page/吳悠.md "wikilink")，[吳任輯編](../Page/吳任.md "wikilink")），傳奇類作品《[新傳奇錄](../Page/新傳奇錄.md "wikilink")》（[范貴適撰](../Page/范貴適.md "wikilink")），筆記小說類作品《[見聞錄](../Page/見聞錄.md "wikilink")》（[武貞撰](../Page/武貞.md "wikilink")）、《[桑滄偶錄](../Page/桑滄偶錄.md "wikilink")》（[范廷琥](../Page/范廷琥.md "wikilink")、[阮案撰](../Page/阮案.md "wikilink")），志怪類《[慈廉縣李天王事跡](../Page/慈廉縣李天王事跡.md "wikilink")》、《[士王事跡](../Page/士王事跡.md "wikilink")》（作者不詳）等等。\[269\]女性文學有著名詩人[胡春香](../Page/胡春香.md "wikilink")，其作品具有捍衞女性尊嚴、批判封建道德的思想。\[270\]在史學方面，有《[皇越一統輿地志](../Page/皇越一統輿地志.md "wikilink")》（嘉隆時修）、《[欽定越史通鑑綱目](../Page/欽定越史通鑑綱目.md "wikilink")》（嗣德時修）、每代纂修的《[大南實錄](../Page/大南實錄.md "wikilink")》，以及[潘輝注所撰的](../Page/潘輝注.md "wikilink")《[歷朝憲章類誌](../Page/歷朝憲章類誌.md "wikilink")》等等。\[271\]在建築方面，阮朝國都[順化京城](../Page/順化京城.md "wikilink")（即富春）模仿中國[北京城的規劃](../Page/北京城.md "wikilink")，皇宮[紫禁城亦參考中國](../Page/順化皇城.md "wikilink")[紫禁城興建](../Page/北京故宮.md "wikilink")，規模約為其四份之三，在後世被[聯合國教科文組織列為](../Page/聯合國教科文組織.md "wikilink")[世界文化遺產](../Page/世界文化遺產.md "wikilink")。\[272\]

阮朝有多次民眾起事。據[越共學者指出](../Page/越共.md "wikilink")，起事原因有[西山派報復](../Page/西山朝.md "wikilink")、少數民族起事、農民遭剝削而不滿、[黎朝舊貴族號召](../Page/後黎朝.md "wikilink")「扶黎」、封建派系矛盾等等。據統計，嘉隆年間（1802─1819年）有民眾起事五十次，明命年間（1820─1840年）有二百多次，紹治年間（1841─1847年）有將近五十次，嗣德年間（1847─1883年）有十次。當中較大型的有[潘伯鑅起事](../Page/潘伯鑅.md "wikilink")（1821─1827年），從[北圻發展到](../Page/北圻.md "wikilink")[太平](../Page/太平省.md "wikilink")、[南定](../Page/南定省.md "wikilink")、[清化等地](../Page/清化省.md "wikilink")，明命調動中、北部各地軍隊才將之擊破；南部有\[\[黎文𠐤|黎文

[越南歷史](../Category/越南歷史.md "wikilink")
[Category:亞洲各國歷史](../Category/亞洲各國歷史.md "wikilink")
[Category:东南亚历史](../Category/东南亚历史.md "wikilink")

1.  越南社會科學委員會《越南歷史》，北京人民出版社，15頁。

2.  越南社會科學委員會《越南歷史》，北京人民出版社，17─18頁。

3.  中國學者郭振鐸、張笑梅所著的《越南通史》第二編第三章裡指出，越南史前人類文明的發掘始於20世紀20至30年代，發掘者主要是法國殖民當局的軍人、商人和傳教士，而非考古學及史前學的專家學者，他們研究的初衷都與政治目的有關。所以出土文物數量少，鑑定未夠準確，有待繼續研究。

4.  郭振鐸、張笑梅《越南通史》，中國人民大學出版社，111至112頁。

5.  Le Xuan-diem: ''The Post-Neolithic Culture in the Lower Basin of
    Dong Nai River (Southern Vietnam) '', in ''Archaeology in Southeast
    Asia '', p. 41-48. The University Museum and Art Gallery of The
    University of Hong Kong.

6.  東山文化得名自最初的發現遺址東山鄉（在清化省東山縣）。它的起始時間，據李昆聲、黃德榮所著的《中國與東南亞的古代銅鼓》第五章《越南東山銅鼓(A型和B型)》裡指出，曾有公元前600年、前500年、前350年等說法，現在普遍認為前600年較適合。它的終結時間則為公元1世紀，亦即中國東漢王朝的將軍馬援鎮壓二徵起義的公元43年。

7.  李昆聲、黃德榮《中國與東南亞的古代銅鼓》，雲南美術出版社，185─186頁。

8.  D. R. SarDesai: *Vietnam, Past and Present*, p. 10. Westview Press.

9.  陶維英《越南上古史》，北京商務印書館，337─338頁。

10. 《水經注》卷三十七注引《交州外域記》載：「交趾昔未有郡縣之時，土地有雒田，其田從潮水上下，民墾食其田，因名為雒民，設雒王、雒侯，主諸郡縣。縣多為雒將，雒將銅印青綬。」

11. 酈道元注，楊守敬、熊會貞疏《水經注疏》卷三十七，江蘇古籍出版社，3045頁。

12. 郭振鐸、張笑梅《越南通史》，中國人民大學出版社，6頁。

13. 徐紹麗、利國、張訓常《越南》，社會科學文獻出版社，45頁。

14. 郭振鐸、張笑梅《越南通史》，中國人民大學出版社，4頁。

15. 吳士連、范公著、黎僖等《大越史記全書·外紀·鴻厖紀》，東京大學東洋文化研究所，97─98頁。

16. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，15頁。

17. 《大越史記全書·外紀·鴻厐紀》稱：「（雄王）貉龍君之子，都峯州。」又稱：「其曰文郎，王所都也。」

18. 吳士連、范公著、黎僖等《大越史記全書·外紀·鴻厖紀》，東京大學東洋文化研究所，98頁。

19. 《嶺南摭怪·鴻龐氏傳》，收錄於《嶺南摭怪等史料三種》，中州古籍出版社，11頁。

20. 《嶺南摭怪·董天王傳》，收錄於《嶺南摭怪等史料三種》，中州古籍出版社，15─16頁。

21. 吳士連、范公著、黎僖等《大越史記全書·外紀·鴻厖紀》，東京大學東洋文化研究所，99頁。

22. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，16─17頁。

23. 文新、阮靈等《雄王時代》，雲南省歷史研究所，49頁。

24.
25.
26. 吳士連、范公著、黎僖等《大越史記全書·外紀·蜀紀》，東京大學東洋文化研究所，100頁。

27. 《嶺南摭怪·金龜傳》，收錄於《嶺南摭怪等史料三種》，中州古籍出版社，29頁。

28. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，18頁。

29. 《水經注》卷三十七注引《交州外域記》載：「後南越王尉佗舉衆攻安陽王。安陽王有神人，名皋通，下輔佐，為安陽王治神弩一張，一發殺三百人。南越王知不可戰，卻軍住武寧縣。……越遣太子名始，而降服安陽王，稱臣事之。安陽王不知通神人，遇之無道，通便去，語王曰：能持此弩王天下，不能持此弩者亡天下。通去，安陽王有女名曰眉珠，見始端正，珠與始交通。始問珠，令取父弩視之。始見弩，便盜以鋸截弩訖，便逃歸報越王。南越進兵攻之，安陽王發弩，弩折，遂敗。安陽王下船，逕出于海。」

30. 酈道元注，楊守敬、熊會貞疏《水經注疏》卷三十七，江蘇古籍出版社，3045─3046頁。

31. 吳士連、范公著、黎僖等《大越史記全書·外紀·蜀紀》，東京大學東洋文化研究所，102─103頁。

32. 郭振鐸、張笑梅《越南通史》，中國人民大學出版社，131─132頁。

33. 有關象郡的位置，說法不一，有指是在現時越南的中部及北部，有指是在中國境內。

34. 呂士朋《北屬時期的越南》，香港中文大學新亞研究所，22─23頁。

35. 班固《漢書·高帝紀》，北京中華書局，73頁。

36. 司馬遷《史記·南越列傳》，北京中華書局，2967頁。

37. 赵佗建立南越国的年代并没有史籍直接记载，现代的研究文献均以《史记》的有关记载推算而得。所以目前对南越国建国年代有两种说法，一说是前203年（参见[西汉南越王墓博物馆](http://www.gznywmuseum.org/nanyuewang/HTML/gaikuang/liaojienanyue/232.html?left_0&&&&&&&&&&&&)
    ），一说是前204年（参见《南越国史》，张荣芳、黄淼章著，广东人民出版社，1995年版）。

38.
39. 《史記·南越列傳》「索隱」，北京中華書局版，2970頁。

40. 司馬遷《史記·南越列傳》，北京中華書局，2969頁。

41. 陶維英《越南上古史》，北京商務印書館，295─296頁。

42. 越南社會科學委員會《越南歷史》，北京人民出版社，50頁。

43. 郭振鐸、張笑梅《越南通史》，中國人民大學出版社，146─150頁。

44. 呂士朋《北屬時期的越南》，香港中文大學新亞研究所，42頁。

45. 范曄《後漢書·南蠻西南夷列傳》，北京中華書局，2836─2837頁。

46. 范曄《後漢書·馬援列傳》載：「援所過輒為郡縣治城郭，穿渠灌溉，以利其民。條奏越律與漢律駮者十餘事，與越人申明舊制以約束之，自後駱越奉行馬將軍故事。」

47. 范曄《後漢書·馬援列傳》，及李賢注，北京中華書局，839頁。

48. 班固《漢書·地理志下》，北京中華書局，1671頁；周振鶴《漢書地理志匯釋》，安徽教育出版社版，517─519頁。

49. 呂士朋《北屬時期的越南》，香港中文大學新亞研究所，100頁。

50. 郭振鐸、張笑梅《越南通史》，中國人民大學出版社，167─168頁。

51. 陳壽《三國志·吳志·士燮傳》載：「燮體器寬厚，謙虛下士，中國士人往依避難者以百數。」

52. 陳壽《三國志·吳志·士燮傳》，北京中華書局，1191頁。

53. 呂士朋《北屬時期的越南》，香港中文大學新亞研究所，53─54頁。

54. 吳士連、范公著、黎僖等《大越史記全書·外紀·士王紀》，東京大學東洋文化研究所，133頁。

55. 呂士朋《北屬時期的越南》，香港中文大學新亞研究所，111頁。

56. 呂士朋《北屬時期的越南》，香港中文大學新亞研究所，55─56頁。

57. 越南後世人士描繪趙嫗的形象是：「乳長三尺，置於背外；著金褐齒履，乘象頭，與敵戰，居山中，聚黨為盜。」

58. 黎崱《安南志略》卷十五，北京中華書局，357頁。

59. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，33─34頁。

60. 呂士朋《北屬時期的越南》，香港中文大學新亞研究所，61─62頁。

61. 房玄齡等《晉書·陶璜傳》載，陶璜上書稱：「夷帥[范熊世為逋寇](../Page/范熊.md "wikilink")，自稱為王，數攻百姓。……州兵未宜約損，以示單虛。」

62. 房玄齡等《晉書·陶璜傳》，北京中華書局，1560─1561頁。

63. 呂士朋《北屬時期的越南》，香港中文大學新亞研究所，64─66頁。

64. 沈約《宋書·良吏列傳·杜慧度》：「禁斷淫祀，崇修學校，歲荒民饑，則以私祿賑給。為政纖密，有如治家，由是威惠沾洽，姦盜不起，乃至城門不夜閉，道不拾遺」。

65. 沈約《宋書·良吏列傳·杜慧度》，北京中華書局，2265頁。

66. 蕭子顯《南齊書·南夷列傳·交州》載：「宋[泰始初](../Page/泰始_\(劉宋\).md "wikilink")，刺史張牧卒，交趾人李長仁殺牧北來部曲，據交州叛，數年病死，從弟叔獻嗣事，號令未行，遣使求刺史。宋朝以南海太守沈煥為交州刺史，以叔獻為煥寧遠司馬、武平新昌二郡太守。叔獻得朝命，人情服從，遂發兵守險不納煥，煥停鬱林病卒。[太祖](../Page/齊高帝.md "wikilink")[建元元年](../Page/建元_\(南齊\).md "wikilink")，仍以叔獻為交州刺史，就安慰之。叔獻受命，既而斷割外國，貢獻寡少。[世祖欲討之](../Page/齊武帝.md "wikilink")，[永明三年](../Page/永明.md "wikilink")，以司農劉楷為交州刺史，發南康、廬陵、始興郡兵征交州。叔獻聞之，遣使願更申數年，獻十二隊純銀兜鍪及孔雀毦，世祖不許。叔獻懼為楷所襲，間道自湘川還朝。」

67. 蕭子顯《南齊書·南夷列傳·交州》，北京中華書局，1017─1018頁；呂士朋《北屬時期的越南》，香港中文大學新亞研究所，68頁。

68. 郭振鐸、張笑梅《越南通史》，中國人民大學出版社，192─193頁。

69. 李延壽《南史·陳本紀·武帝》：「賁兄天寶遁入九真，與劫帥李紹隆收餘兵，殺德州刺史陳文戒，進圍愛州，帝（指陳霸先）討平之。」

70. 李延壽《南史·陳本紀·武帝》，北京中華書局，258頁。

71. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，39─40頁。

72. 據隋朝《舍利塔銘》（601年刻成，2004年於[北寧省順城縣出土](../Page/北寧省.md "wikilink")）記載：「維大隋仁壽元年歲次辛酉十月，辛亥朔十五乙丑，皇帝（指隋文帝）普為一切法界幽顯生靈，謹於交州龍編縣禪眾寺奉安舍利，敬造佛塔。……敕使大德慧雅法師、吏部羽騎尉姜徽送舍利於此造塔。」

73. 王承文《越南新出隋朝〈舍利塔銘〉及相關問題考釋》，收錄於《學術研究》2014年第6期，廣東省社會科學界聯合會《學術研究》雜誌社，95─101頁。

74. 《越南歷史貨幣》，中國金融出版社，13─14頁。

75. 魏徵《隋書·劉方傳》載：「仁壽中，會交州俚人李佛子作亂，據越王故城，遣其兄子大權據龍編城，其別帥李普鼎據烏延城。左僕射楊素言方有將帥之略，上於是詔方為交州道行軍總管，以度支侍郎敬德亮為長史，統二十七營而進。……進兵臨佛子，先令人諭以禍褔，佛子懼而降，送於京師。」

76. 魏徴《隋書·劉方傳》，北京中華書局，1357─1358頁；呂士朋《北屬時期的越南》，香港中文大學新亞研究所，117頁。

77. 據臺灣學者呂士朋所述，唐高祖於622年設立「交州總管府」，後改設交州都督府。唐太宗時納入嶺南道所轄。679年，唐高宗時改為「安南都護府」，681年令安南都護兼任安南經略招討使。757年，唐肅宗改稱「鎮南都護府」，758年升安南經略使為節度使。768年，唐代宗復名「安南都護府」。866年，置「靜海軍節度使」。

78. 呂士朋《北屬時期的越南》，香港中文大學新亞研究所，118─119及133頁。

79. 呂士朋《北屬時期的越南》，香港中文大學新亞研究所，135─139頁。

80. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，43─47頁。

81. 黎崱《安南志略》卷第九，北京中華書局，234頁。

82. 司馬光《資治通鑑》卷二八一，北京中華書局，9192頁。

83. 呂士朋《北屬時期的越南》，香港中文大學新亞研究所，140─143頁。

84. 吳士連、范公著、黎僖等《大越史記全書·外紀·吳紀·前吳王》，東京大學東洋文化研究所，172頁。

85. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，52頁。

86. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，55頁。

87. [Corpus of the Inscriptions of Campā - C. 217 Stela inscription of
    Phươc
    Thiện](http://isaw.nyu.edu/publications/inscriptions/campa/inscriptions/C0217.html)

88. 有關占族的人種所屬，[法國學者](../Page/法國.md "wikilink")[喬治·馬司培羅認為](../Page/喬治·馬司培羅.md "wikilink")「似可列入[『馬來群島』統系](../Page/南島民族.md "wikilink")」（見馬司培羅《占婆史》，臺灣商務印書館，3頁），[中國大陸學者郭振鐸](../Page/中國大陸.md "wikilink")、張笑梅認為「源於印度族」（見郭振鐸、張笑梅《越南通史》，中國人民大學出版社，635頁）。

89. 郭振鐸、張笑梅《越南通史》，中國人民大學出版社，634─635頁。

90. 馬司培羅《占婆史》，臺灣商務印書館，4頁。

91.
92. 馬司培羅《占婆史》，臺灣商務印書館，25─40頁。

93. 馬司培羅《占婆史》，臺灣商務印書館，44─48頁。

94. 郭振鐸、張笑梅《越南通史》，中國人民大學出版社，635頁。

95. [G·賽代斯在其所著的](../Page/G·賽代斯.md "wikilink")《東南亞的印度化國家》中解釋「扶南」名稱的由來：「過去讀音為『b'iu-nâm』。該詞是古吉蔑詞『bnam』（今為『phnom』）的音譯，意即『山』。這個國家的國王都有一個熟語作為稱號，其意為『山王』，梵文寫作『parvatabhûpâla』或『Çailarâja』，吉蔑文作『kurung
    bnam』，中國人，就是根據這個國王稱號來確定這個國家的。」

96. G·賽代斯《東南亞的印度化國家》，北京商務印書館，69頁。

97. G·賽代斯《東南亞的印度化國家》，北京商務印書館，77─78頁。

98. G·賽代斯《東南亞的印度化國家》，北京商務印書館，118─121頁。

99. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，57─59頁。

100. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，60頁。

101. 吳士連、范公著、黎僖等《大越史記全書·本紀·丁紀·先皇帝》，東京大學東洋文化研究所，180頁。

102.
103. 《大越史記全書》卷首，黎嵩《越鑑通考總論》，東京大學東洋文化研究所，87頁。

104. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，61頁。

105. 吳士連、范公著、黎僖等《大越史記全書·本紀·黎紀·大行皇帝》，東京大學東洋文化研究所，188頁。

106. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，62─63頁。

107. 郭振鐸、張笑梅《越南通史》，中國人民大學出版社，256─257頁。

108. 越南社會科學委員會《越南歷史》，北京人民出版社，160頁。

109. 徐松《宋會要輯稿·蕃夷四》（第一百九十七冊），雍熙二年二月條，北京中華書局，7745頁。

110. 徐松《宋會要輯稿·蕃夷四》（第一百九十七冊），淳化元年十月條，北京中華書局，7746頁。

111. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，63─64頁。

112. 《越史略》卷中，收錄於《四庫全書·史部》（第466冊），上海古籍出版社，577頁；陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，64頁。

113. 郭振鐸、張笑梅《越南通史》，中國人民大學出版社，257─258頁。

114. 《大越史記全書》記載李公蘊下《[遷都詔](../Page/遷都詔.md "wikilink")》稱：「況高王（指高駢）所都大羅城，宅天地區域之中，得龍蟠虎踞之勢，正南北東西之位，便江山向背之宜，其地廣而坦平，厥土高而爽嵦，民居蔑昏墊之困，萬物極蕃阜之豐，遍覽越邦，斯為勝地，誠四方輻輳之要會，為萬世京師之上都。」

115. 吳士連、范公著、黎僖等《大越史記全書·本紀·李紀·太祖皇帝》，東京大學東洋文化研究所，207─208頁。

116. 吳士連、范公著、黎僖等《大越史記全書·本紀·李紀·太宗皇帝》，東京大學東洋文化研究所，238頁。

117. 郭振鐸、張笑梅《越南通史》，中國人民大學出版社，271─279頁。

118. 何勤華、李秀清《東南亞七國法律發達史》，法律出版社，679頁。

119. 方國瑜《中國西南歷史地理考釋》第五篇《五代兩宋時期西南地理考釋》，北京中華書局1992年版，635頁。

120. 郭振鐸、張笑梅《越南通史》，中國人民大學出版社，289─294頁。

121. 馬司勃羅《占婆史》，臺灣商務印書館，66頁。

122. 《越史略》卷中，收錄於《四庫全書·史部》（第466冊），上海古籍出版社，588頁。

123. 吳士連、范公著、黎僖等《大越史記全書·本紀·李紀·仁宗皇帝》，東京大學東洋文化研究所，248頁。

124. 郭振鐸、張笑梅《越南通史》，中國人民大學出版社，300頁。

125. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，77─78頁。

126. 《宋史·外國列傳·占城》，脫脫等《宋史·外國列傳·占城》，北京中華書局，14077頁。

127. 吳士連、范公著、黎僖等《大越史記全書·本紀·李紀·惠宗皇帝》，東京大學東洋文化研究所，313頁。

128. 郭振鐸、張笑梅《越南通史》，中國人民大學出版社，272－273頁。

129. 《圓光寺碑銘》，收錄於潘文閣、蘇爾夢主編《越南漢喃銘文匯編·第一集北屬時期至李朝》，遠東學院、漢喃研究院，235頁。

130. 越南社會科學委員會《越南歷史》，北京人民出版社，182－183頁。

131. 洪德青《你一定要認識的越南》，貓頭鷹出版社，58－59頁。

132. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，79─81頁。

133. 李昭皇讓位給陳煚的日期，有數種不同的說法。《越史略》記載在乙酉年（建嘉十五年）十二月初一日（西曆1225年12月31日）。《大越史記全書·李紀·昭皇》記載在乙酉年（天彰有道二年）十二月十一日（西曆1226年1月10日），而同書《陳紀·太宗皇帝》，則記載在十二月十二日（西曆1226年1月11日），而兩處都加上「[戊寅](../Page/戊寅.md "wikilink")」。見《越史略》卷下，收錄於《四庫全書·史部》（第466冊），上海古籍出版社，619頁；吳士連、范公著、黎僖等《大越史記全書·本紀·李紀·昭皇》及《陳紀·太宗皇帝》，東京大學東洋文化研究所，316頁及321頁。中西曆轉換見[台灣中央研究院計算中心——兩千年中西曆轉換](http://sinocal.sinica.edu.tw)。

134. 《大越史記全書》記載陳朝太上皇制度情況：「子（指皇帝子嗣）既長，即使承正位，而父退居聖慈宮，以上皇稱，同聽政，其實但傳大器，以定後事，備倉卒爾，事皆取決於上皇，嗣主無異於皇太子也。」

135. 吳士連、范公著、黎僖等《大越史記全書·本紀·陳紀·太宗皇帝》，東京大學東洋文化研究所，340頁。

136. 郭振鐸、張笑梅《越南通史》，中國人民大學出版社，322─327頁。

137. 馬思伯樂《李陳胡三氏時安南國之政治地理》，收錄於《西域南海史地考證譯叢·四編》，馮承鈞譯，臺灣商務印書館，124頁。

138. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，88─89頁。

139. 脫脫等《元史·外夷列傳·安南》，北京中華書局，4635頁。

140. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，95─105頁。

141. 黎崱《安南志略》卷第四，北京中華書局，92頁。

142. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，112─113頁。

143.
144. 《太上皇帝聖旨》，收錄於黃文樓、耿慧玲主編《越南漢喃銘文匯編·第二集陳朝》，新文豐出版公司，351頁。

145. 羅長山《越南傳統文化與民間文學》，雲南人民出版社版，328及336頁。

146. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，90頁。

147. 馬司培羅《占婆史》，臺灣商務印書館，89─90頁。

148. 馬司培羅《占婆史》，臺灣商務印書館，94─100頁。

149. 吳士連、范公著、黎僖等《大越史記全書·本紀·陳紀·英宗皇帝》，東京大學東洋文化研究所，395頁。

150. 張廷玉等《明史·外國列傳·安南》，北京中華書局，8309─8310頁。

151. 朱元璋《皇明祖訓》，收錄於《四庫全書存目叢書·史部》第264冊，齊魯書社，167─168頁。

152. 郭振鐸、張笑梅《越南通史》，中國人民大學出版社，374頁。

153. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，122頁。

154. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，127頁。

155. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，128─131頁。

156. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即越南史略》），北京商務印書館，132─133頁。

157. 馬司培羅《占婆史》，臺灣商務印書館，102─103頁。

158. 《明實錄·太宗實錄》卷二五，永樂元年閏十一月丁卯條。茲參考李國祥主編《明實錄類纂·涉外史料卷》，武漢出版社，576頁。

159. 郭振鐸、張笑梅《越南通史》，中國人民大學出版社，391頁。

160. 《明實錄·太宗實錄》卷三三，永樂二年八月乙亥條。茲參考李國祥主編《明實錄類纂·涉外史料卷》，武漢出版社，577─578頁。

161. 《明實錄·太宗實錄》卷三三，永樂二年八月丁酉條。茲參考李國祥主編《明實錄類纂·涉外史料卷》，武漢出版社，578─579頁。

162. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，135─137頁。

163. 吳士連、范公著、黎僖等《大越史記全書·本紀·後陳紀·簡定帝》，東京大學東洋文化研究所，494頁。

164. [後黎朝時的越南史官](../Page/後黎朝.md "wikilink")[吳士連在](../Page/吳士連.md "wikilink")《大越史記全書·纂修大越史記全書凡例》裡指出：「[陳末](../Page/越南陳朝.md "wikilink")[二胡之後](../Page/胡朝.md "wikilink")，明人併據，凡二十年。」（見《大越史記全書》，東京大學東洋文化研究所，68頁。）此外，中國學者郭振鐸、張笑梅所著的《越南通史》，將「屬明時期」定為1407至1427年。（見《越南通史》，中國人民大學出版社版，389頁及656頁。）

165. 《明史》載：「時中朝所置吏，務以寬厚輯新造，而蠻人自以非類，數相驚恐。」

166. 張廷玉等《明史·外國列傳·安南》，北京中華書局，8316頁。

167. 張廷玉等《明史·外國列傳·安南》，北京中華書局，8320頁。

168. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，140─142頁。

169. 馮承鈞《中國南洋交通史》，北京商務印書館，92─102頁。

170. [Hội Bảo tồn Di sản
     Nôm─潘清簡等《欽定越史通鑑綱目》正編卷之十三，黎平定王七年九月「平定王攻多矜堡拔之」條。](http://lib.nomfoundation.org/collection/1/search?csrfmiddlewaretoken=de3c45898d2bfefad43dfaa7281b8326&query=%E6%AC%BD%E5%AE%9A%E8%B6%8A%E5%8F%B2%E9%80%9A%E9%91%91%E7%B6%B1%E7%9B%AE)

171. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，148─164頁。

172. 《大越史記全書·本紀實錄》載黎利頒《平吳大誥》，文中稱：「頃因胡（指胡朝）政之煩苛，致使人心之怨叛，狂明伺隙，因以毒我民，惡黨懷奸，竟以賣我國」；「予（指黎利）奮跡藍山，棲身荒野，念世讐豈可共戴，誓逆賊難與俱生」；「於戯！一戎大定，迄成無競之功，四海永清，誕布維新之誥。」

173. 吳士連、范公著、黎僖等《大越史記全書·本紀實錄·黎紀·太祖高皇帝》，東京大學東洋文化研究所，546─548頁。

174. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，167─170頁。

175. 郭振鐸、張笑梅《越南通史》，中國人民大學出版社，441─448頁。

176. 張廷玉等《明史·外國列傳·安南》，北京中華書局，8327頁。

177. 郭振鐸、張笑梅《越南通史》，中國人民大學出版社，425─426頁。

178. 馬司培羅《占婆史》，臺北商務印書館，105─111頁。

179. 郭振鐸、張笑梅《越南通史》，中國人民大學出版社，427─428頁。

180. 越南社會科學委員會《越南歷史》，北京商務印書館，323─331頁。

181. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，180─187頁。

182. 《大越史記全書·本紀實錄》載，當時「臣民失望，天下惶惶，……於是人多逃竄山林，或隱匿姓名不出，或群聚為劫黨」。

183. 吳士連、范公著、黎僖等《大越史記全書·本紀實錄·黎紀·附莫登庸》，東京大學東洋文化研究所，836頁。

184. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，196─197頁。

185. 《大越史記全書·本紀實錄》載：「明人不信，密使人往探訪國內消息，詰問因由，陰求黎氏子孫以立之。」

186. 吳士連、范公著、黎僖等《大越史記全書·本紀實錄·黎紀·附莫登庸》，東京大學東洋文化研究所，837頁。

187. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，196頁。

188. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，197─198頁。

189. 吳士連、范公著、黎僖等《大越史記全書·本紀實錄·黎紀·莊宗裕皇帝》，東京大學東洋文化研究所，845頁。

190. 《明實錄·世宗實錄》卷二零四，嘉靖十六年九月條。茲參考李國祥主編《明實錄類纂·涉外史料卷》，武漢出版社，795頁。

191. 《安南來威圖冊·安南來威輯略》收錄莫登庸向明廷的奏摺稱他深明「大將專征，重兵壓境，臣（莫登庸）猶圈豕，何足以當」，並願意將「貼浪二都、澌凜金勒古林丫葛等四峒」，歸隸明朝管轄。

192. 馮時暘、梁天錫、江美中等《安南來威圖冊·安南來威輯略》中卷（收錄於《北京圖書館古籍珍本叢刊
     (10)·史部·雜史類》），書目文獻出版社，435─436頁。

193. 張廷玉等《明史·外國列傳·安南》，北京中華書局，8334。

194. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，198─199頁。

195. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，199─205頁。

196. 牛軍凱《王室後裔與叛亂者──越南莫氏家族與中國關係研究》，世界圖書出版公司，52─54頁。

197. 黃心川主編《東方著名哲學家評傳：越南卷、猶太卷·阮秉謙》，山東人民出版社，150─151頁。

198. 黃心川主編《東方著名哲學家評傳：越南卷、猶太卷·阮秉謙》，山東人民出版社，162─163頁。

199. 潘輝溫《科榜標奇》卷之五《莫朝狀元》（收錄於陳慶浩、王三慶主編《越南漢文小說叢刊》第一輯第七冊「筆記小說類」），臺灣學生書店，39頁。

200. 武芳堤、陳貴衙《公餘捷記·後編·白雲庵居士阮公文達譜記》（收錄於孫遜、鄭克孟、陳益源主編《越南漢文小說集成》第九冊，上海古籍出版社，217頁。

201. 鄭松雖操縱朝政，但並沒奪取帝位之舉。史家陳重金（即陳仲金）在其著作《越南史略》中解釋其原因在於：「害怕北方的明朝製造麻煩，且莫氏還據有高平之地，若有反叛之舉，則怕逆軍以扶黎討鄭為名，興兵來犯。」

202. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，205─206頁。

203. 明崢《越南史略》，北京三聯書店，206頁。

204. 《大南實錄》前編載：「上（指阮潢）撫循軍民，收用豪傑，輕徭薄賦，人心悅服，時稱『僊主』，帝業之興（指阮氏王朝）寔基於此。」

205. [Hội Bảo tồn Di sản
     Nôm─張登桂等《大南實錄》前編](http://lib.nomfoundation.org/collection/1/search?csrfmiddlewaretoken=98fbb5f7d41cae3a94749e0bb67cfdf7&query=%E5%A4%A7%E5%8D%97%E5%AF%94%E9%8C%84%E5%89%8D%E7%B7%A8)卷一，戊午元年（黎正治元年）冬十月條。

206. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，206─208頁。

207. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，213─220頁。

208. [Hội Bảo tồn Di sản
     Nôm─潘清簡等《欽定越史通鑑綱目》](http://lib.nomfoundation.org/collection/1/search?csrfmiddlewaretoken=de3c45898d2bfefad43dfaa7281b8326&query=%E6%AC%BD%E5%AE%9A%E8%B6%8A%E5%8F%B2%E9%80%9A%E9%91%91%E7%B6%B1%E7%9B%AE)正編卷之三十三，黎嘉宗陽德元年「鄭柞挾帝如北布政」條。

209. 「優兵」為受鄭氏信賴、忠於鄭氏之兵，從[清化](../Page/清化省.md "wikilink")、[乂安每三丁抽一組成](../Page/乂安省.md "wikilink")。「一兵制」為從山南、京北、海陽、山西各地每五丁抽一組成。

210. 郭振鐸、張笑梅《越南通史》，中國人民大學出版社，476─483頁。

211. 《大越史記全書·越史續編·黎紀·熙宗章皇帝》，東京大學東洋文化硏究所，1008─1009頁。

212. [Hội Bảo tồn Di sản
     Nôm─潘清簡等《欽定越史通鑑綱目》](http://lib.nomfoundation.org/collection/1/search?csrfmiddlewaretoken=de3c45898d2bfefad43dfaa7281b8326&query=%E6%AC%BD%E5%AE%9A%E8%B6%8A%E5%8F%B2%E9%80%9A%E9%91%91%E7%B6%B1%E7%9B%AE)正編卷之三十三，黎嘉宗陽德元年夏六月「武公俊叛」條。

213. 《大越史記全書·越史續編·黎紀·熙宗章皇帝》，東京大學東洋文化硏究所，1017頁。

214. 郭振鐸、張笑梅《越南通史》，中國人民大學出版社，484─485頁。

215. 郭振鐸、張笑梅《越南通史》，中國人民大學出版社，221頁。

216. 趙爾巽等《清史稿·屬國列傳·越南》，北京中華書局，14630頁。

217. 《清朝通典》卷九十八《邊防二》，浙江古籍出版社，2736頁。

218. 趙爾巽等《清史稿·屬國列傳·越南》，北京中華書局，14634頁。

219. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，237─239頁。

220. [Hội Bảo tồn Di sản
     Nôm─張登桂等《大南實錄》前編](http://lib.nomfoundation.org/collection/1/search?csrfmiddlewaretoken=98fbb5f7d41cae3a94749e0bb67cfdf7&query=%E5%A4%A7%E5%8D%97%E5%AF%94%E9%8C%84%E5%89%8D%E7%B7%A8)卷七，丁丑元年秋八月條。

221. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，240頁。

222. 鄭懷德《嘉定城通志》卷之三《疆域志》，收錄於《嶺南摭怪等史料三種》，中州古籍出版社，123頁。

223. 《大南列傳》卷六《諸臣列傳·鄚玖》，茲參考許文堂、謝奇懿編《大南實錄清越關係史料匯編》，中央研究院東南亞區域研究計畫，19頁。

224. 郭振鐸、張笑梅《越南通史》，中國人民大學出版社，563頁。

225. D.G.E. Hall: *A History of South-East Asia*, p.416-417. The
     Macmillan Press LTD.

226. 郭振鐸、張笑梅《越南通史》，中國人民大學出版社，558頁。

227. 徐善福、林明華《越南華僑史》，廣東高等教育出版社，79─80頁。

228. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，254─258頁。

229. [Hội Bảo tồn Di sản
     Nôm─阮仲合、裴殷年等《大南正編列傳初集》](http://lib.nomfoundation.org/collection/1/search?csrfmiddlewaretoken=98fbb5f7d41cae3a94749e0bb67cfdf7&query=%E5%A4%A7%E5%8D%97%E6%AD%A3%E7%B7%A8%E5%88%97%E5%82%B3%E5%88%9D%E9%9B%86)卷三十《偽西列傳》，第十九葉。

230. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，264─265頁。

231. 郭振鐸、張笑梅《越南通史》，中國人民大學出版社，516─517頁。

232. 任明華《越南漢文小說研究》，上海古籍出版社，41頁。

233. 任明華《越南漢文小說研究》，上海古籍出版社，100頁。

234. 任明華《越南漢文小說研究》，上海古籍出版社，174頁。

235. 羅長山《越南傳統文化與民間文學》，雲南人民出版社版，168頁。

236. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，258及268頁。

237. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，272頁。

238. 鄭懷德《嘉定城通志》卷之三《疆域志》，收錄於《嶺南摭怪等史料三種》，中州古籍出版社，161頁；陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，259。

239. [Hội Bảo tồn Di sản
     Nôm─阮仲合、裴殷年等《大南正編列傳初集》](http://lib.nomfoundation.org/collection/1/search?csrfmiddlewaretoken=98fbb5f7d41cae3a94749e0bb67cfdf7&query=%E5%A4%A7%E5%8D%97%E6%AD%A3%E7%B7%A8%E5%88%97%E5%82%B3%E5%88%9D%E9%9B%86)卷三十《偽西列傳》，第十一至十二葉。

240. [Hội Bảo tồn Di sản
     Nôm─阮仲合、裴殷年等《大南正編列傳初集》](http://lib.nomfoundation.org/collection/1/search?csrfmiddlewaretoken=98fbb5f7d41cae3a94749e0bb67cfdf7&query=%E5%A4%A7%E5%8D%97%E6%AD%A3%E7%B7%A8%E5%88%97%E5%82%B3%E5%88%9D%E9%9B%86)卷三十《偽西列傳》，第十四葉。

241. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，272─275。

242. 《清實錄》（第二五冊）《高宗純皇帝實錄》（第十七冊），乾隆五十四年正月丁丑條，北京中華書局，864頁。

243. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，276─277。

244. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，281─282。

245. 高第《一七八七年越法凡爾賽條約》，收錄於《中法戰爭》（第一冊），上海人民出版社、上海書店，348頁。

246. 潘叔直《國史遺編·國朝大南紀（嘉隆朝）》，香港中文大學新亞研究所東南亞研究室，4頁。

247. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，284─299。

248. 潘叔直《國史遺編·國朝大南紀（嘉隆朝）》，香港中文大學新亞研究所東南亞研究室，19頁。

249. 郭振鐸、張笑梅《越南通史》，中國人民大學出版社，537─543頁。

250. 郭振鐸、張笑梅《越南通史》，中國人民大學出版社，547─550頁。

251.
252. 《嘉慶重修一統志》（第一九九冊）卷五五三《越南》，「冊封阮福映為越南國王」條，上海商務印書館；《大南實錄》正編第一紀卷二十三，嘉隆三年正月「帝復遣黎光定等請封又請改定國號」條，茲參考許文堂、謝奇懿編《大南實錄清越關係史料匯編》，中央研究院東南亞區域研究計畫，37─38頁。

253. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，310。

254. 陳重金（即陳仲金）《越南通史》（即《越南史略》），北京商務印書館，342─343。

255. 阿道爾夫·阿爾芒《出征中國和交趾支那來信》，中西書局，359頁。

256. 郭振鐸、張笑梅《越南通史》，中國人民大學出版社，640─641頁。

257. 鄭懷德《嘉定城通志》卷之三《疆域志》，收錄於《嶺南摭怪等史料三種》，中州古籍出版社，128頁。

258. 郭振鐸、張笑梅《越南通史》，中國人民大學出版社，642頁。

259. 郭振鐸、張笑梅《越南通史》，中國人民大學出版社，645─646頁。

260. 《大南實錄》正編第三紀卷八，紹治元年五月「初置興化奠邊府」條，茲參考許文堂、謝奇懿編《大南實錄清越關係史料匯編》，中央研究院東南亞區域研究計畫，224─225頁。

261. [Hội Bảo tồn Di sản
     Nôm─高春育等《大南一統志》](http://lib.nomfoundation.org/collection/1/search?csrfmiddlewaretoken=98fbb5f7d41cae3a94749e0bb67cfdf7&query=%E5%A4%A7%E5%8D%97%E4%B8%80%E7%B5%B1%E5%BF%97)卷一《京師》，第二葉。

262. 《大南實錄》正編第一紀載，1806年（嘉隆五年）三月，「命嘉定，凡清船、西洋船來商，回帆日，照船內人口，人給米一百斤，收其值錢三緡，永為例。」

263. 《大南實錄》正編第一紀卷二八，嘉隆五年三月「命嘉定凡清船西洋船來商」條，茲參考許文堂、謝奇懿編《大南實錄清越關係史料匯編》，中央研究院東南亞區域研究計畫，41頁。

264. 《大南實錄》正編第二紀載，1820年（明命元年）十一月，「改定外國商船港稅禮例。故事，瑪[王+羔.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:王+羔.jpg "fig:王+羔.jpg")（即澳門）、西洋諸國商船來商，與廣東一例征稅，但以橫度尺寸為差等。帝欲柔懷遠人，命廷臣分別議定，視舊額而寬減之。」

265. 《大南實錄》正編第二紀卷六，明命元年十一月「改定外國商船港稅禮例」條，茲參考許文堂、謝奇懿編《大南實錄清越關係史料匯編》，中央研究院東南亞區域研究計畫，93頁。

266. 阮朝時期官員[李文馥在其著作](../Page/李文馥.md "wikilink")《閩行詩話·夷辨》裡描述越南文化狀況：「以言乎治法，則本之[二帝](../Page/堯舜.md "wikilink")[三王](../Page/三王.md "wikilink")；以言乎道統，則本之[六經四書](../Page/四書五經.md "wikilink")。家[孔](../Page/孔子.md "wikilink")[孟而戶](../Page/孟軻.md "wikilink")[程](../Page/二程.md "wikilink")[朱](../Page/朱熹.md "wikilink")，其學也；源[左](../Page/左傳.md "wikilink")[國而流](../Page/國語_\(書\).md "wikilink")[班](../Page/班固.md "wikilink")[馬](../Page/司馬遷.md "wikilink")，其文也；詩賦則[昭明文選](../Page/昭明文選.md "wikilink")，而以[李](../Page/李白.md "wikilink")[杜為依歸](../Page/杜甫.md "wikilink")；字畫則[周禮](../Page/周禮.md "wikilink")[六書](../Page/六書.md "wikilink")，而以[鍾](../Page/鍾繇.md "wikilink")[王為楷式](../Page/王羲之.md "wikilink")。賓賢取士，[漢](../Page/漢朝.md "wikilink")[唐之科目也](../Page/唐朝.md "wikilink")；博帶峩冠，[宋](../Page/宋朝.md "wikilink")[明之衣服也](../Page/明朝.md "wikilink")。推而舉之，其大也如是，而謂之夷，則吾不知其何如為華也？」

267. 李文馥《閩行詩話·夷辨》，附錄於陳益源《越南漢籍文獻述論·周游列國的越南名儒李文馥及其華夷之辨》，北京中華書局，234─235頁。

268. 劉志強《越南古典文學「四大名著」》，廣東世界圖書出版公司，14─16頁。

269. 任明華《越南漢文小說研究》，上海古籍出版社，201─299頁。

270. 龐希云《東南亞文學簡史》，人民出版社，110─111頁。

271. 馮承鈞《西域南海史地考證論著彙輯·安南書錄》，香港中華書局，225及228頁。

272. 聯合國教科文組織世界遺產中心編纂《聯合國教科文組織世界遺產·第6卷·東南亞、大洋洲》，海燕出版社，68─71，及77頁。